<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<results xmlns="urn:isbn:1-931666-22-9">
    <result>
        <archive>Kloster Metten Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>1. Geschichte

Das Benediktinerkloster Metten wurde um die Mitte des 8. Jahrhunderts herum - spätestens im Jahre 766 - durch den aus einem lokalen Adelsgeschlecht stammenden und in Michaelsbuch ansässigen Geistlichen Gamelbert gegründet. 792 nahm Karl der Große das Kloster in seinen Schutz auf und stattete es mit Gütern aus. Von diesem Kloster aus sollte die Entwicklung des Donauraumes und des Bayerischen Waldes vorangetrieben werden. Die sich allmählich ansammelnden Besitzungen erstreckten sich bis zur vorübergehenden Aufhebung des Klosters im Jahr 1803 größtenteils in dessen näherer Umgebung und entlang der Donau bis in das heutige Niederösterreich hinein. Besonders Ludwig der Deutsche förderte das Kloster in seiner Frühzeit; so  garantierte er ihm u.a. die freie Abtswahl. 

Im Laufe des 10. Jahrhunderts übernahmen weltgeistliche Kanoniker die Klostergebäude, bis sie 1157 durch Herzog Heinrich II. Jasomirgott in das Stift Pfaffmünster bei Straubing verlegte und Metten wieder mit Benediktinermönchen besiedelt wurde, die der Hirsauer Reformbewegung anhingen.

In den folgenden Jahrhunderten wurde es ruhiger um das Kloster, man wendete sich zunehmend der Lehrtätigkeit zu. Erst 1439 gelang es dem damaligen Abt, vom Basler Konzil das Tragen der Pontifikalien zugestanden zu bekommen; es dauerte weitere 24 Jahre, bis dies durch den Papst in Rom bestätigt wurde.

Im Zeitalter der Reformation durchlief das Kloster einen geistigen wie wirtschaftlichen Niedergang. Nach der Wahl des tatkräftigen Reformers Johannes II. Nablas  zum Abt 1585 ging es  in beiderlei Hinsicht wieder aufwärts, was sich u.a. im Aus- und Umbau der Klostergebäude äußerte. Obwohl Nablas' Nachfolger Johannes Christoph Guetknecht dessen Wirken fortsetzte, musste das Kloster während seiner Amtszeit aufgrund des Dreißigjährigen Krieges seine schlimmsten Stunden durchleiden. 1633 und 1641 plünderten die Schweden das Kloster, in den Jahren dazwischen wütete die Pest. Das Kloster erholte sich allerdings verhältnismäßig schnell von diesen Widrigkeiten, so dass es bald zu einer neuen Blüte des klösterlichen Lebens kam. Im 18. Jahrhundert präsentierte sich Metten als Hort der Gelehrsamkeit. Besonders die musikalische Ausbildung ist hier zu hervorzuheben, aber es brachte auch namhafte Mitglieder der neugegründeten Bayerischen Akademie der Wissenschaften hervor. 1803 wurde die Abtei im Zuge der allgemeinen Klostersäkularisation in Bayern aufgelöst, doch schon 1830 durch König Ludwig I. wiedererrichtet.


2. Bestand

Der Bestand Kloster Metten Urkunden besteht aus 154 Objekten, wovon 144 im Original erhalten sind (inklusive zweier gefälschter Urkunden). Die übrigen Objekte stellen Inserte, eine Abschrift sowie zwei Fehlnummern dar. Den größten Teil des Bestandes bilden Kaiserliche, Königliche und herzogliche Privilegien bzw. deren Bestätigungen, die die Abgabe von Maut und Zöllen an verschiedenen Mautstationen an der Donau zu Gunsten des Klosters regeln. Auffällig ist, dass nur in einem ganz geringen Ausmaß Papierurkunden erhalten sind. Erschlossen ist der Bestand durch ein Findbuch aus dem Jahr 1936 sowie durch eine Aussteller- und Sieglerliste bis zum Jahr 1400, die die  Nummern 1-28 umfasst.


3. Literatur (in Auswahl)

Wilhelm FINK: Entwicklungsgeschichte der Benedictinerabtei Metten, 3 Bde. (= Studien und Mitteilungen zur Geschichte des Benediktinerordens und seiner Zweige. Ergänzungsheft 1, 3 Bde.), München 1927-1930.

Michael KAUFMANN: Die Säkularisation der Benediktinerabtei Metten, in: Deggendorfer Geschichtsblätter Bd. 27 (2005), S. 141-156.

Richard LOIBL u. Raban SCHINABECK (Hrsg.): 766-1966. 1200 Jahre Abtei Metten, Metten 1966.


Ullrich Lindemann</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Kloster Landshut-Seligenthal Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>Im Rahmen des von der EU geförderten ENArC-Projekts wurde der Urkundenbestand Kloster Landshut-Seligenthal in die Datenbank FAUST aufgenommen, grundlegend überarbeitet und z.T. neu erschlossen. Er umfasst 1563 Urkunden mit einer Laufzeit von 1232-1825. Enthaltene Akten und Urkunden anderer Provenienz wurden im Zuge der Projektabwicklung dem Bestand entnommen.

Überarbeitet wurden die Regesten von Reichsarchiv-Assessor Anton Kalcher, die nach 1877 im Königlichen Kreisarchiv Landshut erstellt wurden. Ab dem Jahr 1500 waren diese Regesten lückenhaft und so wurden etwa 400 Urkunden erstmals regestiert.

Der Urkundenbestand selbst wurde in Folge der Säkularisation 1803  in das Eigentum der kurz zuvor von Ingolstadt nach Landshut verlegten Universität überführt. Trotzdem konnten sämtliche Archivalien zunächst im Kloster verbleiben; nach Auflösung der Universitätsfondsadministration (ab 1870) wurde ein Teil des Klosterarchives dem Universitätsarchiv übergeben, doch blieben viele der Urkunden weiterhin in Seligenthal. Erst im Jahr 1877 konnte von der staatlichen Archivverwaltung eine Herausgabe von über 1000 Urkunden erwirkt werden, die zunächst auf Bestände im Reichsarchiv München, Kreisarchiv Landshut und Universitätsarchiv München aufteilt wurden, bis sie im Zuge der Provenienzbereinigung zu einem gemeinsamen Bestand zusammen geführt wurden.

Das Kloster Seligenthal wurde im Jahr 1232 von der aus dem böhmischen Geschlecht der P?emysliden stammenden bayerischen Herzogin Ludmilla gegründet. Nach dem Mord an ihrem Ehemann Ludwig dem Kelheimer am 15. September 1231  stiftete Ludmilla unter Zustimmung ihres Sohnes Otto II. aus dem Erbe ihrer Eltern auf dem Areal des bereits bestehenden Heilig-Geist-Spitals ein Zisterzienserinnenkloster. Auf Grund der eigenen Herkunft war der Herzogin der Orden der Zisterzienser bekannt, der in Bayern bis dato noch keine bedeutende Verbreitung erfahren hat. Als erstes Zisterzienserkloster in Bayern wurde es daher von den Herzögen protegiert und reich dotiert. Es wird vermutet, dass das Kloster mit Nonnen aus der schlesischen Abtei Trebnitz besiedelt wurde. Die Gemahlin des dortigen Stifters, Hedwig Gräfin von Andechs, lebte zu dieser Zeit selbst in Trebnitz. Ebenso verblieb Ludmilla bis zu ihrem Tod im Jahr 1240 in Seligenthal. Zwei frühgotische Holzfiguren in der klostereigenen Afrakapelle erinnern an das Stifterehepaar. Das hier dargestellte weiß-blaue Rautenwappen, das Ludmilla seit der Heirat mit ihrem ersten Mann Graf Adalbert III. von Bogen im Jahr 1184 führte, wurde zum Symbol der Wittelsbacher und ist heute Bestandteil des bayerischen Landeswappens.
Da sich nach Ludmilla mehrere Wittelsbacher in der Abteikirche Unserer Lieben Frau bestatten ließen, wurde Seligenthal im Verlauf der Jahre zum Hauskloster der Wittelsbacher. 

Die ersten Jahre des Klosters Seligenthal waren eng mit dem Heilig-Geist-Spital verbunden. Zunächst bildeten beide Institutionen eine wirtschaftliche Einheit, die erst im Jahr 1252 von Herzog Otto II. voneinander getrennt wurde.

Nachdem dem Kloster schon in der Stiftungsurkunde fünf Ortschaften, allesamt am Hohen Bogen gelegen, nämlich Schwarzenberg, Leiming, Ritzenried, sowie Ober- und Unterfaustern zugesprochen wurden, konnte sich das Kloster auch in den folgenden Jahrzehnten über Stiftungen und Schenkungen freuen, die den Grundbesitz deutlich ansteigen ließen. Innerhalb kürzester Zeit erlangte das Kloster einen weitverstreuten Grundbesitz.
Die zum Teil große Entfernung bereitete Schwierigkeiten in der Verwaltung. Daher versuchte das Kloster durch geschickten Tausch den Besitz zu arrondieren.

Bedeutende Schenkungen erlebte das Kloster vorwiegend im 13. Jahrhundert. So stiftete Herzog Heinrich I. dem Kloster das Dorf Gündlkofen, für das Seligenthal die Hofmarksgerechtigkeit erwarb und das damit verbundene Recht der niederen Gerichtsbarkeit ausübte. 

Die großen Schenkungen waren zum Teil nur möglich, weil im 13. Jahrhundert etliche bayerische Grafengeschlechter ausgestorben sind, deren Besitz an die Wittelsbacher fiel, und diese aus ihrem Zuwachs an Besitzungen auch die Klöster bedachten. Ab Mitte des 15. Jahrhunderts blieb das Vermögen des Klosters beinahe auf gleichem Niveau.

Als erste Äbtissin wurde Agnes von Preysing zu Grünbach (reg. 1233-1277) eingesetzt. Unter ihrer Amtszeit wurde Seligenthal im Jahr 1236 zunächst dem Kloster Kaisheim unterstellt und schließlich etwa zehn Jahre später (1245/46) dem Orden einverleibt. Die erste Kirchweihe erfolgte im Jahr 1259.
Um das Jahr 1260 zählte der Konvent bereits 70 Schwestern und verfügte über ein eigenes Skriptorium. Mit dem Erhalt eines Salzdeputats in Hallein 1331 durfte Seligenthal mit dem herzoglichen Einverständnis Handel betreiben. Ludwig der Bayer nahm das Kloster 1315 und 1341 in seinen Schutz.

Im Verlauf des 15. Jahrhunderts war ein Verfall der Ordenszucht zu beobachten, dem vergeblich durch vermehrte von Raitenhaslach durchgeführte Visitationen entgegengewirkt werden sollte. Um den Untergang des Klosters aufzuhalten, entschloss sich Herzog Ludwig der Reiche, den Konvent von Seligenthal mit Nonnen aus Kloster Königsbrück aufzufüllen.

Im Zeitalter der Reformation kämpfte das Kloster erneut um seinen Bestand. Da der Konvent um das Jahr 1555 nur noch wenige Nonnen zählte, wurde Seligenthal durch das Kloster Niederschönenfeld vor dem Aussterben gerettet.

Während des Dreißigjährigen Krieges mussten die Nonnen Seligenthal in den Jahren 1631 bis 1649 mehrfach verlassen, konnten aber 1651 wieder in die Klostergebäude zurückkehren, die durch den Einfall schwedischer Truppen stark verwüstet waren. In der Folgezeit erwirkte Äbtissin Maria Anna von Preysing (reg. 1643-1665) eine Neugestaltung des religiösen Lebens. Sie legte großen Wert auf eine strikte Einhaltung der Klausur, aber auch auf ein schlichtes Ordensleben, das geprägt war von Sparsamkeit, Entbehrungen und Askese. Zudem sorgte sie für eine wirtschaftliche Konsolidierung des Klosters, schaffte das Amt des Hofmeisters ab und erlaubte erstmals die Aufnahme von Frauen bürgerlichen Standes.

Im Vorfeld der Säkularisation wurde das Kloster ab 1768 mit einem Verbot der Aufnahme von Novizinnen belegt. Auch konnte sich das Kloster durch die Gründung einer Mädchenschule (1782) nicht vor einer drohenden Auflösung retten. Den Aufklärungsbestrebungen der Regierung konnte Seligenthal nicht gerecht werden, so wurde 1801 bereits ein Teil der klösterlichen Einkünfte in das Universitätsvermögen überführt. Schließlich ging 1803 der gesamte Besitz des Klosters in den der Universität über. Die Nonnen konnten jedoch ein Bleiberecht erwirken, so dass das Kloster zwar formal aufgehoben wurde, der Konvent aber bestehen blieb. Bis 1820 wurde der Schulbetrieb aufrechterhalten. Im Jahr 1836 erfolgte die Wiedergründung durch König Ludwig I., 1862 wurde das Kloster Priorat, bis es schließlich 1925 abermals zur Abtei erhoben wurde.

Bei der Bearbeitung der Urkunden waren die vereinzelt auftauchenden kunstvoll geflochtenen Siegelaufhängungen sehr auffällig. Auch die wohl zum Schutz der Siegel angefertigten Siegeltaschen, die teils aus Leder, teils aus Leinen sorgfältig um die anhängende Siegelkapsel genäht wurden, sind eine Besonderheit dieses Bestandes.

Nadine Wickert</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Karmelitenkloster Straubing Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>1. Klostergeschichte

Auf Initiative von Herzog Albrecht I. von Bayern-Straubing-Holland (reg. 1347 - 1404) und mit Einwilligung von Papst Gregor V. gaben  im Jahr 1367/68 die Karmelitenbrüder von St. Oswald in Regensburg ihre seit 1227 bestehende Niederlassung auf, welche in der Vergangenheit immer wieder vom Hochwasser der Donau überflutet worden war, und siedelten sich in der jungen Residenzstadt Straubing an. Ein Haus mit Hofstatt in der Bruckgasse gegenüber der herzoglichen Residenz, welches Herzog Albrecht I. dem Orden im Jahr 1374 förmlich als Bauplatz bestätigte, diente den Ordensbrüdern vermutlich als erste Niederlassung in der Stadt, die gerade zur Hauptstadt des neuen wittelsbachischen Teilherzogtums ausgebaut wurde. Der älteste, für zwölf Brüder ausgelegte Klosterbau wird auf der östlichen Seite des heutigen Klostergeländes vermutet. 

In den darauffolgenden Jahrzehnten erfuhren die Karmeliten eine intensive Förderung durch Herzog Albrecht I. und seine Söhne Albrecht II. (reg. als Statthalter in Niederbayern 1387 - 1397) und Johann III. (reg. 1404 - 1425). Ersterer wurde nach seinem Tod in Kelheim nach Straubing überführt und ist hinter dem Hochaltar im Chor der Klosterkirche bestattet. Das von seinem Bruder Johann in Auftrag gegebene Grabmal aus rotem Salzburger Marmor zählt heute zu den besonderen Kunstschätzen in der Klosterkirche, die sich in Albrechts Todesjahr 1397 noch im Bau befand. Die Weihe der spätgotischen dreischiffigen Kirche zum Heiligen Geist, die zu den ältesten Hallenkirchen in Niederbayern zählt, ist für das Jahr 1430 belegt.

Die besondere Verbundenheit der Wittelsbacher Herzöge von Straubing-Holland sollte sich nach ihrem Aussterben auf die Linie der Vettern von Bayern-München übertragen. So erneuerte Herzog Albrecht III. von Bayern-München im Jahr 1447 eine vermutlich bereits 1435 begründete Messstiftung für seine bürgerliche Gemahlin Agnes Bernauer, welche sein Vater Herzog Ernst I. am 12. Oktober 1435 in der Donau bei Straubing hatte ertränken lassen, und stattete seine Stiftung mit Besitz in den Dörfern Mitterharthausen und Breitenweinzier aus. Heute finanziert der Freistaat Bayern die jährliche Feier dieser Seelenmesse. Auch Agnes Bernauer selbst, die mit ihrem Gemahl vermutlich einige Zeit in der Straubinger Residenz gelebt hat, war den Karmeliten in besonderer Weise zugewandt und stiftete noch kurz vor ihrem Tod einen Altar im Kreuzgang des Klosters für ihr Begräbnis. Ob sie tatsächlich dort ihre letzte Ruhe gefunden hat, ließ sich bis heute allerdings nicht archäologisch nachweisen.
In den folgenden Jahrhunderten stellte die Kirche der Karmeliten eine beliebte Begräbnisstätte für die Straubinger Bürger und für den Adel der Region dar. Zu den herausragenden Förderern zählte insbesondere die Familie Nothafft von Wernberg, die ihre Grablege in einer Seitenkapelle der Klosterkirche hatte. .

Von einem wirtschaftlichen wie personellen Niedergang während der Reformationszeit konnte sich das Karmelitenkloster erst in den Jahrzehnten nach dem Dreißigjährigen Krieg erholen. Mit dem Erwerb des Gnadenbildes Unserer Lieben Frau von den Nesseln, das 1661 aus dem protestantischen Heilbronn zu den Karmeliten gelangte, entstand eine beliebte und gut frequentierte Wallfahrt in der Klosterkirche, die für die Brüder in den kommenden Jahrhunderten eine sichere Einnahmequelle darstellte. Der neue Wohlstand des Klosters äußerte sich schon bald in einer regen Bautätigkeit. Mit der barocken Umgestaltung der Gebäude und des Kirchenschiffes waren unter anderem der Graubündner Baumeister Kaspar Zuccalli und der zuvor in Prag tätige Wolfgang Dientzenhofer beauftragt. Die reich mit Altären und Gemälden ausgestattete Kirche zeugt bis heute vom Glanz des Klosters in jener Epoche. 

Der Konvent, der seit seiner Gründung zur Oberdeutschen Provinz der Beschuhten Karmeliten gehörte und im 18. Jahrhundert über 50 Mitglieder zählte, wurde im Jahr 1802 nicht säkularisiert, sondern als Aussterbekloster weitergeführt, in welches sich die Brüder der säkularisierten Klöster des Karmelitenordens zurückziehen konnten. Im Jahr 1841 genehmigte König Ludwig I. die Neugründung des bis heute bestehenden Klosters, das daraufhin unter Pater Petrus Heitzer (1777 - 1847), dem letzten Prior des alten Klosters, wiedererrichtet wurde. Im 19. Jahrhundert ging vom Straubinger Karmelitenkloster die Erneuerung der Oberdeutschen Ordensprovinz aus.


2. Bestandsgeschichte

Der Bestand des Karmelitenklosters Straubing im Bayerischen Hauptstaatsarchiv enthält 563 Urkunden mit einer Laufzeit von 1311 - 1787. Darunter befinden sich auch neun Urkunden des Karmelitenklosters St. Oswald in Regensburg mit einer Laufzeit von 1311 - 1367, welche die Ordensbrüder  bei ihrer Umsiedlung im Jahr 1367/68 offenbar mit nach Straubing brachten. Die Überlieferung des Straubinger Klosters setzt mit einer Urkunde vom 15. August 1368 ein, in welcher Landgraf Johann von Leuchtenberg den Brüdern stellvertretend für Herzog Albrecht I. von Bayern-Straubing-Holland die förmliche Genehmigung erteilte, sich in Straubing niederzulassen und ein Grundstück zum Bau von Klostergebäuden zu erwerben.
Neben päpstlichen und herzoglichen Privilegien sowie zahlreichen Ablassbriefen umfasst der Bestand vor allem Seelgerätstiftungen und die damit einhergehenden privaten Kauf- und Erbrechtsbriefe, die vornehmlich Liegenschaften in der Stadt Straubing und im näheren Umland betreffen.


3. Literaturauswahl

Hermann u. Anna BAUER: Klöster in Bayern. Eine Kunst- und Kulturgeschichte. München 1985, S. 205-206.

Adalbert DECKERT: Karmel in Straubing: 1368 - 600 Jahre - 1968. Jubiläumschronik. Rom
1968 (= Textus et Studia Historica Carmelitana Band 8).

Adalbert DECKERT: Die Oberdeutsche Provinz der Karmeliten nach den Akten ihrer Kapitel von 1421 bis 1529. Rom 1961 (= Archivum historicum Carmelitanum Band 1).

Adalbert DECKERT: Die Karmelitenkirche in Straubing. München 1968.

Wolfgang FREUNDORFER (Bearb.): Straubing. Landgericht, Rentkastenamt u. Stadt. München 1974 (= Historischer Atlas, Teil Altbayern H. 32). 

Gundekar HATZOLD: Das Karmelitenkloster Straubing, mit besonderer Berücksichtigung der Säkularisationszeit und der Geschichte des Gnadenbildes "Marie von den Nesseln". Regensburg 1947.

Ludwig HOLZFURTNER u. Max PIENDL (Bearb.): Mitterfels. Die Pfleggerichte Mitterfels und Schwarzach und die Herrschaften Falkenstein, Brennberg und Siegenstein. München 2002 (= Historischer Atlas, Teil Altbayern H. 62).

Alfons HUBER u. Hermann REINDEL: Karmelitenkirche Straubing. Regensburg 1995.

Dorit-Maria KRENN u. JoachimWILD: "fürste in der ferne". Das Herzogtum Niederbayern-Straubing-Holland 1353-1425. Augsburg 2003 ( = Hefte zur bayerischen Geschichte und Kultur 28).

Claudia MÄRTL: Straubing. Die Hinrichtung der Agnes Bernauer 1435. In: Alois SCHMID, Katharina WEIGAND (Hg.): Schauplätze der Geschichte in Bayern. München 2003, S. 150-164.

Stephan PANZER (O. Carm.): Gabriel ab Annuntiatione BMV O. Carm (1611 - 1679) und die Einführung der Tourainer Reform bei den Karmeliten in Bamberg und Straubing. Bamberg 1992.

Stephan PANZER (O.Carm): Die Geschichte der Karmeliten im Mittelalter. Schwerpunkt Oberdeutsche Provinz. In: Heidemarie SPECHT u. Ralph HOLZER-ANDRASCHEK (Hg.): Bettelorden in Mitteleuropa. Geschichte, Kunst, Spiritualität. St. Pölten 2008, S. 66-73 (= Beiträge zur Kirchengeschichte Niederösterreichs 15). 

Marita A. PANZER: Agnes Bernauer. Die ermordete "Herzogin". Regensburg 2007. 

Joachim WILD: Die Herzöge von Straubing und Ingolstadt. Residenzstädte auf Zeit. In: Alois SCHMID u. Katharina WEIGAND (Hg.): Die Herrscher Bayerns. 25 historische Porträts von Tassilo III. bis Ludwig III. München 2. Auflage 2006, S. 118-129.


Dr. Monika Ofer</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Domkapitel Regensburg Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>[Hinweis: Das unten stehende Vorwort stellt eine stark gekürzte Fassung des Vorworts zum analogen Findbuch dar.]

Das Bayerische Hauptstaatsarchiv verwahrt heute 262 Urkunden von ursprünglich geschätzten 7000 Urkunden des domkapitlischen Urkundenarchivs, des sogenannten „großen Archivsˮ des Domkapitels. Die älteste im Hauptsaatsarchiv verwahrte Urkunde des Domkapitels stammt aus den Jahren 1167/1170(1).
Reichsarchivrat Dr. Ivo Striedinger, der sich ab 1909 intensiv mit dem Verbleib des gesamten domkapitlischen Archivs beschäftigt hatte, schätzte Anfang des 20. Jahrhunderts anhand der bekannten sachthematischen Einteilung in 84 Urkundenkästen, sogenannten Lafften(2), und einer vorhandenen Teilübersicht die ursprüngliche Gesamtzahl der Urkunden auf etwa 7000 Stück(3). Was ist im Laufe der Zeiten aus dem großen Urkundenarchiv geworden?
Im Zuge der  Säkularisation war 1803 zwar das Hochstift Regensburg aufgelöst worden und im neu geschaffenen Fürstentum Regensburg von Fürstprimas Karl Theodor von Dalberg aufgegangen, dieser hatte aber das Regensburger Domkapitel im Genuss seiner Einnahmen aus Gütern, Gülten, Zehnten und sonstigen Gefällen und bei seinen althergebrachten Rechten belassen(4). Es gibt drei Gründe, warum das zügige Aussondern des vorhandenen Schriftguts und die Sicherung der Urkunden, Amtsbücher und Akten trotz Drängen des zuständigen Reichsarchivs zu Beginn des 19. Jahrhunderts unterblieben und das Archiv des alten Domkapitels heute nur noch zu einem Bruchteil überliefert ist: Zum einen wurde das alte Kathedralkapitel auf der Grundlage der Zirkumskriptionsbulle Provida solersque 1821 neu installiert und konnte in Kontinuität fortbestehen, zum anderen wurde die Neudotation, also die Neuausstattung mit Realien, gem. Artikel IV des Bayerischen Konkordats von 1817 nur zögerlich umgesetzt und zum dritten verweigerte das Kapitel anfangs hartnäckig eine Urkunden- und Aktenaussonderung. 
Da Anfang der 1820er Jahre keine Aktenaussonderung zustande kam, stellte das Kgl. Staatsministerium des Äußeren in einer Entschließung vom 4.  Dezember 1823 das gemeinsame Eigentum am Archiv zwischen Staat und Domkapitel fest und legte mit Zustimmung des Domkapitels das Archiv unter eine Doppelsperre − zur Wahrung der Ansprüche des Staates und des Domkapitels. Sowohl die Regierung des Regenkreises als auch das Domkapitel erhielten einen Schlüssel für den Zugang zum sog. „gemeinsamen Archiv”, das auch das Urkundenarchiv umfasste, und im oberen Stock der Domsakristei untergebracht war. Verschiedene Umzüge und Verlagerungen einzelner Archivteile, auch des unter „doppeltem Verschlussˮ liegenden Archivs, taten in den folgenden Jahren und Jahrzehnten ihr Übriges, Ordnungsstrukturen aufzulösen, konnten aber nicht verantwortlich für das fast vollständige Verschwinden des Urkundenarchivs sein. 
Striedinger kann in einer konzisen Beweisführung darlegen(5), dass das Domkapitel, ohne davon gewusst zu haben, seines großen Urkundenarchivs beraubt worden sein muss. Als frühester Tatzeitpunkt ist ein Zeitpunkt nach der ersten Transferierung des gemeinsamen Archivs im Jahr 1836 anzunehmen. 1863 tauchten die ersten Urkunden im Handel auf, wurden vom Germanischen Nationalmuseum, dem Historischen Verein für Oberpfalz und Regensburg und auch vom Reichsarchiv erworben. Da die Urkunden vermutlich schnell zu Geld gemacht werden sollten, ist mit Striedinger ein Zeitpunkt des Diebstahls kurz davor anzunehmen. Und tatsächlich fanden Anfang der 1860er Jahre Bauarbeiten am Dom statt, die einen unauffälligen Einbruch in das Kapitelhaus möglich gemacht haben könnten, so dass „von rückwärts, vom Bischofshofe aus, eine Leiter an das Kapitelhaus angesetzt und in dessen 'feuerfestes Gewölbe' von Norden her eingestiegen wurdeˮ(6).
Eine Besonderheit an den erhaltenen 262 Urkunden ist auffällig: Es fehlen an fast allen Urkunden die Siegel. Eine Ausnahme bilden unter anderem vier Kaiser- bzw. Königsurkunden(7), die dem Reichsarchiv  in den Jahren 1828/29 für Forschungsarbeiten im Rahmen der Monumenta Boica leihweise überlassen und versehentlich nicht nach Regensburg zurückgegeben worden waren,  und eine weitere von 1318(8). Diese Verstümmelung der Urkunden fand offenbar ganz gezielt statt, denn auf dem Schwarzmarkt oder über Antiquariate fanden Siegel damals leicht einen Käufer. Einen Markt für Siegelsammler gab es mit Sicherheit, wie es die Sammelleidenschaft des Verfassers des Codex Chronologico-Diplomaticus Episcopatus Ratisbonensis(9) beweist: Thomas Ried, Theologe, Pfarrer, seit 1817 korrespondierendes Mitglied der Bayerischen Akademie der Wissenschaften und zuletzt selbst Kanoniker des neuen Domkapitels, hatte mit einem Teil der Original-Urkunden gearbeitet und eine Auswahl 1816 in seinem Codex publiziert. Im Nachlass des 1827 Verstorbenen befanden sich nicht nur Urkunden des Domkapitels sämtlich ohne anhängende Siegel, sondern auch die dazugehörigen abgeschnittenen Siegel(10).
Wer heute mit dem Urkundenbestand arbeitet, dem stehen im Bayerischen Hauptstaatsarchiv neben dem vorliegenden Repertorium zwei weitere Hilfsmittel zur Verfügung: Pater Roman Zirngibl (gest. 1816), unter Fürstprimas Karl Theodor von Dalberg ab 1804 zuständiger Archivar für die säkularisierten Klöster und Stifte in Regensburg, hatte unter anderem die Gelegenheit, das geordnete und noch vollständige Urkundenarchiv des Domkapitels zu benützen und zu sichten. Er stellte seiner eigenen Zählung nach an die 431 Urkundenabschriften von den aus seiner Sicht wichtigsten Urkunden bis zum Ende des 14. Jahrhunderts her, kennzeichnete jede Abschrift mit dem Vermerk „Ex archivio capituli cathedralis Ratisponensisˮ und notierte den umseitigen typischen Registraturvermerk der Urkunden: Lafften-Nummer und Nummer der Urkunde innerhalb dieser Lafften. An die 357 Abschriften von den 431 sind erhalten: Aufgrund der disparaten Überlieferungslage stellen die Urkundenabschriften Zirngibls eine wichtige Quelle für die Forschung dar(11). Als weiteres Hilfsmittel bei der Arbeit mit den Urkunden ist die Aussteller- und Sieglerliste der heute im Hauptstaatsarchiv verwahrten Urkunden bis 1400(12) zu nennen. Wie das vorliegende Findbuch weist sie nach, ob und in welchem Band (mit Seitenangabe) die Urkunde von Thomas Ried im Codex Chronologico-Diplomaticus Episcopatus Ratisbonensis publiziert wurde und ebenso, ob eine Urkunde von den Bearbeitern der Monumenta Boica oder der Regesta Boica erfasst worden ist. 
Ein erstes Verzeichnis der Urkunden stammt aus dem 15. Jahrhundert. Durch alte Repertorien des Domkapitels aus dem 16. und 17. Jahrhundert, die im Bischöflichen Zentralarchiv Regensburg verwahrt werden(13), ist uns die sachthematische Einteilung und Ordnung des Urkundenarchivs bekannt. Das Registraturbuch des Domkapitels aus dem Jahr 1642(14), das Nachtragungen bis in die 2. Hälfte des 18. Jahrhunderts enthält, beschreibt genau die Ordnung der Urkundenregistratur in 84 Urkundenkästen bzw. -laden (Lafften). Ein 57 Jahre früher im Jahr 1585 angelegtes Repertorium beschreibt nur 83 Lafften. Ihm ist immerhin zu entnehmen, dass das Urkundenarchiv zu diesem Zeitpunkt 4754 Urkunden umfasste(15). Die Lafften-Gliederung ist dem ausführlichen Vorwort des analogen Findbuchs zu entnehmen bzw. der oben genannten Aussteller- und Sieglerliste beigegeben.

Hinweis für die Forscherinnen und Forscher:
Aufgrund der bewegten Geschichte des domkapitlischen Archivs werden heute seine Urkunden, Akten und Amtsbücher an verschiedenen Orten verwahrt. Betrachtet man nur die Urkunden, so hat neben dem Bayerischen Hauptstaatsarchiv mit 262 Urkunden das Bischöfliche Zentralarchiv Regensburg die meisten Urkunden aufzuweisen: 1378 Urkunden beginnend mit dem 13. Jahrhundert werden in drei Serien verwahrt, und zwar 342 Urkunden des alten Domkapitels in der Urkundenserie des Alten Domkapitel‘schen Archivs (ADK, Laufzeit: 30.3.1234 – 11.9.1822), 895 Urkunden in der Serie des Bischöflichen Domkapitel‘schen Archivs (BDK mit Urkunden der Provenienz „Regensburger St. Wolfgangsbruderschaftenˮ; Laufzeit: 1228 – 13.1.1863) und eine Serie, die den Ankauf von 141 Urkunden aus dem Germanischen Nationalmuseum in Nürnberg im Jahr 1977 (BDK GN) umfasst(16). Für das ADK beansprucht der Staat eine Miteigentümerschaft − Konsequenz und Ergebnis der nie durchgeführten Aufteilung des domkapitlischen Schriftguts zwischen Staat und Domkapitel nach der Säkularisation und nach dem Übergang des Fürstentums Regensburg an das Königreich Bayern im Jahr 1810. Weitere Urkunden befinden sich beim Historischen Verein für Oberpfalz und Regenburg(17) und nach wie vor im Germanischen Nationalmuseum in Nürnberg(18).
Was die übrigen Unterlagen des Domkapitels anbelangt hat man in den 1930er und 1940er Jahren eine Eigentumsabgrenzung zwischen Staat und Domkapitel vorgenommen: „Episcopalia, Spiritualia und Personalia” sollten letzterem zufallen und finden sich heute im Bestand BDK des Bischöflichen Zentralarchivs wieder. Für die Archivalien des ADK, die sich durch einen rein historischen Wert auszeichnen und an denen Staat und Domkapitel ein Miteigentum besitzen, ist erst im Jahr 1971 zwischen dem Freistaat Bayern und dem Domkapitel Regensburg vertraglich festgelegt worden, dass sie vom neu geschaffenen und in den Räumen des säkularisierten Damenstiftes Obermünster eingerichteten Bischöflichen Zentralarchiv verwaltet werden sollen(19). Die Akten und Amtsbücher des Domkapitels, die sich heute im Bayerischen Hauptstaatsarchiv befinden, sind zum überwiegenden Teil im 19. Jahrhundert zum Dienstgebrauch von den damaligen Behörden einbehalten worden und im letzten Jahrhundert über den Weg der regulären Aktenaussonderung, also der Behördenabgaben, an die staatlichen Archive gelangt(20).

München, Dezember 2017
Dr. Susanne Wolf, Archivoberrätin</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Kloster Seeon Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>1. Geschichte von Kloster Seeon

Vermutlich zwischen den Jahren 991 und 994 gründete Pfalzgraf Aribo I. an einem Burgili genannten Ort am Ufer des Chiemsees ein Kloster, welches der Aribonenfamilie künftig als Hauskloster und Grablege dienen sollte. Schon bald verlagerte man die Gemeinschaft auf eine dem Ufer vorgelagerte Insel im See. Diese Lage gab dem Kloster die Bezeichnung Seua oder Sewa, was soviel wie 'bei den Seen' bedeutet. Die erste schriftliche Erwähnung Seeons datiert vom 15. April 999. Von Rom aus erhob Kaiser Otto III. das Kloster an diesem Tag in den Rang eines Reichsklosters (bis 1201) mit dem Recht auf freie Abt- und Vogtwahl. Mönche aus dem Benediktinerkloster Sankt Emmeram in Regensburg besiedelten das Kloster und brachten die Buchmalerei an den Chiemsee, wo unter Abt Adalbert (vor 999 - nach 1001) ein für den gesamten süddeutschen Raum bedeutendes Skriptorium entstand. Gemeinsam mit Sankt Peter in Salzburg bildete Seeon schon bald ein Zentrum der cluniazenischen Reformbewegung. Unter Leitung von Abt Gerhard besiedelten Seeoner Mönche im Jahr 1019/1020 das freisingische Eigenkloster Weihenstephan. Im Verlauf des 12. Jahrhunderts übernahm Seeon unter Abt Haimo (ca. 1159 - 1161) die Hirsauer Reformen und errichtete auf einer benachbarten Insel einen Frauenkonvent, der jedoch bereits im 13. Jahrhundert wieder aufgelöst wurde. Die im Kern noch erhaltene dreischiffige romanische Basilika ohne Querhaus spiegelt bis heute das typische Schema der Hirsauer Bauschule wider. Die Klosterkirche des Frauenkonvents Sankt Walburg diente seit dem Jahr 1481 als Pfarrkirche.

Seelsorgerisch betreute Kloster Seeon die Pfarreien Seeon mit den Filialen Niederseeon und Ischl, Obing mit den Filialen Albertaich und Diepoldsberg, Pittenhart mit den Filialen Brunn und Lauterbach sowie die Wallfahrt Maria Eck. Bis zum Jahr 1248 stellten Seeoner Mönche zudem die Burgkapläne in Dießen und in Andechs.

Wie viele andere Klöster des bayerischen Raums erlebte auch Seeon nach einer Phase des wirtschaftlichen wie disziplinarischen Niedergangs im 14. Jahrhundert einen umfassenden Wiederaufschwung im 15. Jahrhundert, der sich im geistigen Bereich unter anderem darin manifestierte, dass Abt Erhard Farcher (1411/14 - 1438) im Jahr 1412 das Recht erhielt, die Pontifikalien zu tragen. Das Zeitalter der Reformation löste einen neuerlichen Niedergang aus und die nur wenig auf Disziplin bedachten Äbte Hieronymus (1521 - 1529) und Wolfgang Finauer (1569 - 1575) führten das Kloster schließlich vollends in den Ruin.
Auf Initiative von Herzog Albrecht V. berief Erzbischof Johann Jakob von Salzburg im Jahr 1576 den gebürtigen Nürnberger Martin Kötterlein (1576 - 1590) aus Kloster Tegernsee als neuen Abt, der dank seiner umfassenden geistlichen wie wirtschaftlichen Reformen allgemein als zweiter Gründer des Klosters gilt. Er ließ die Gewölbe des Kirchenschiffes mit den bis heute erhaltenen Renaissancefresken ausgestalten. Einer seiner Nachfolger, Abt Honorat Kolb (1634 - 1653), legte noch während des Dreißigjährigen Kriegs den Grundstock für die kulturelle Bedeutung Seeons in der Literatur und Musikpflege. In dieser Tradition musizierten dort unter anderen Wolfgang Amadeus Mozart und Johann Michael Haydn. 

Bei seiner Säkularisation am 22. März 1803 zählte Seeon zu den wohlhabenden Klöstern in Altbayern. Während die Klosterkirche in Staatsbesitz überging, erlebten die Klostergebäude nach 1803 eine äußerst wechselvolle Geschichte. Zunächst als Brauerei, dann als Kurbad genutzt kamen sie im Jahr 1852 in den Besitz von Donna Amélie, Witwe von Kaiser Pedro I. von Brasilien und Enkelin von König Max I. Joseph, und gingen nach ihrem Tod 1873 durch Kauf an die Familie der Herzöge von Leuchtenberg über. 1934 erwarb der schlesische Großindustrielle Max Wiskott das Anwesen und vermietete es an die NSDAP, die dort eine Schule der SA einrichtete. Nach dem Zweiten Weltkrieg dienten die Gebäude als Flüchtlingslager, Hotel und Polstermöbelfabrik und wurden vom Bundesgrenzschutz, von der Bayerischen Bereitschaftspolizei und von der Erzdiözese München und Freising genutzt. Seit 1986 steht Seeon im Besitz des Bezirks Oberbayern, der dort ein Kultur- und Bildungszentrum mit angegliedertem Tagungshotel betreibt.


2. Bestandsgeschichte

Der Seeoner Urkundenbestand im Bayerischen Hauptstaatsarchiv umfasst 939 Urkunden mit einer Laufzeit von 999 bis 1791. Er war bisher lediglich über eine Aussteller/Sieglerliste (bis 1400) und über chronologische Datenzettel (ab 1400) erschlossen und damit nur schwer benutzbar. Der ursprünglich faszikelweise chronologisch geordnete Bestand ist um provenienzgemäß hierher zurückgeführte Urkunden aus den im 19. Jahrhundert gebildeten Gerichtsurkundenbestände mehrerer Landgerichte, darunter Kling, Rosenheim, Neumarkt/Rott und Erding ergänzt. Nur 65 Urkunden datieren dabei aus der Zeit vor 1400. Großen Raum nimmt mit über 100 Urkunden der Bestand der inkorporierten Pfarrei St. Lorenz in Obing ein. Die Urkunden der 1662 erworbenen Hofmark Obing reichen bis weit ins 16. Jahrhundert zurück. Für die im Jahr 1731 durch Schenkung von Franz Armand von Fossa erworbene Hofmark Halfing sind dagegen so gut wie keine Urkunden überliefert. 

3. Ausgewählte Literatur

Lothar ALTMANN: Kloster Seeon. Das Kultur- und Bildungszentrum des Bezirks Oberbayern und seine Wurzeln. Lindenberg im Allgäu 2010.

P. Korbinian BIRNBACHER: Seeon. In: Germania Benedictina [mit Bibliografie bis 2011]

R. HADERSDORFER: Die Säkularisation der oberbayerischen Klöster Baumburg und Seeon. Die wirtschaftlichen und sozialen Wandlungen. Stuttgart 1967( = Forschungen zur Sozial- und Wirtschaftsgeschichte Bd. 9).

Josef HEMMERLE: Die Benediktinerklöster in Bayern (= Germania Benedictina Bd. 2 Bayern), München 1970, S. 286-291 [mit Bibliografie bis 1969]

Josef KIRMEIER , Alois SCHÜTZ, Evamaria BROCKHOFF (Hg.): Schreibkunst. Mittelalterliche Buchmalerei aus dem Kloster Seeon. Katalog zur Ausstellung im Kloster Seeon 1994. Augsburg 1994 (= Veröffentlichungen zur Bayerischen Geschichte und Kultur 28/94). 

Hans von MALOTTKI (Hg.): Kloster Seeon. Beiträge zu Geschichte, Kunst und Kultur der ehemaligen Benediktinerabtei. Weißenhorn 1993.

A. MITTERWIESER: Die Stift Seeoner Rosenkranzbruderschaft im 17. Jahrhundert. In: Studien und Mitteilungen des Benediktinerordens und seiner Zweige 41(1922), S. 106-115.

Meinrad SCHROLL(Red.): 1000 Jahre Seeon: Sewa Seeon 994 - 1994. Ein Heimatbuch. Beiträge zur Kloster, Pfarr- und Ortsgeschichte. Seebruck 1994.

A. SIGHARDT: Mozart in Seeon und Wasserburg (= Bayerische Heimat, Münchner Merkur 28./29. Juli 1951)

Richard VAN DÜLMEN: Traunstein. München 1970 (= Historischer Atlas von Bayern, Teil Altbayern, H. 26).

Dr. Monika Ofer</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Fürstpropstei Berchtesgaden Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>1.Geschichte

Graf Berengar I. von Sulzbach gründete nach dem Tod seiner Mutter 1101 das Stift Berchtesgaden und besiedelte es mit Regularkanonikern aus dem Stift Rottenbuch, Repräsentanten einer seit dem frühen 11. Jahrhundert erstarkenden innerkirchlichen Reformbewegung. Nachdem es in den ersten Jahren nach der Gründung zu einer Stagnation in der Entwicklung des Stiftes kam, ließ Graf Berengar die Regularkanoniker von Berchtesgaden zunächst in seine etwas jüngere Gründung Baumburg an der Alz übersiedeln, um einige Jahre später - der genaue Zeitpunkt ist umstritten, dürfte sich aber spätestens um die Mitte des Jahres 1119 herum befunden haben - einen zweiten Anlauf zu wagen und das Stift Berchtesgaden mit einer größeren Ausstattung zu versehen. Die vorübergehende Umsiedlung nach Baumburg an der Alz bildete aber den  Ausgangspunkt der über die folgenden Jahrzehnte immer wieder aufflackernden Besitzstreitigkeiten zwischen beiden Stiften, die erst durch ein Urteil des Salzburger Erzbischofs Konrad I. 1136 und eine sich anschließende Bestätigung Papst Innozenz' II. 1141 beigelegt werden konnten.

Die Besitzungen des Stiftes Berchtesgaden konzentrierten sich zu diesem Zeitpunkt im Berchtesgadener Talkessel und den benachbarten Gebieten des heutigen Oberbayern und des Salzburger Landes. Bis in das 13. Jahrhundert erwarb das Stift Berchtesgaden zunehmend Besitzungen auch in entfernteren Gebieten des heutigen Ober- und Niederbayern, in Oberösterreich, der Oberpfalz, Mittelfranken, Schwaben und Tirol.

1156 gewährte Kaiser Friedrich I. dem Stift die Forsthoheit über das Berchtesgaden umgebende Waldgebiet. Damit förderte er den wirtschaftlichen Aufschwung des Stiftes, das zunehmend in der Produktion und im Vertrieb von Salz und Metallen tätig wurde. Aufgrund der wirtschaftlichen Konkurrenz brachen erste Konflikte mit dem Erzstift Salzburg aus, die in den kommenden Jahrzehnten und Jahrhunderten nie ganz abebben sollten. Dennoch erreichte das Stift Berchtesgaden 1194 und 1209 durch Kaiser Heinrich VI. bzw. Papst Innozenz III.  eine Erweiterung seiner Befugnisse in weltlichen wie in geistlichen Belangen. Die Ausstattung mit Privilegien setzte sich auch unter ihren Nachfolgern fort. 1380 wurde das Stift schließlich in den Rang einer Reichsprälatur erhoben; die Pröpste besaßen somit das Recht, am Reichstag teilzunehmen.

Im Gegensatz zu seinem politischen Bedeutungsgewinn nahm die wirtschaftliche Prosperität des Stiftes im Laufe des 14. Jahrhunderts deutlich ab. Zwar versuchte Propst Ulrich I. Wulp 1377 durch den sog. Landbrief der Verschuldung Berchtesgadens durch den Verkauf von Gütern an die eigenen Grunduntertanen Herr zu werden - Ausgangspunkt auch der typischen Verwaltungseinheit des Berchtesgadener Landes, der Gnotschaft -, er scheiterte jedoch mit diesem Vorhaben. Die hohen Summen, die die Lebensführung der Stiftskanoniker erforderte, konnten nicht aufgefangen werden; ein Teil der Kanoniker sperrte sich gegen geplante Einschränkungen und wandte sich mit der Bitte um Unterstützung an den Salzburger Erzbischof. Der sich hieran entzündende Konflikt endete mit dem Verlust der stiftischen Eigenständigkeit und der Unterstellung unter der Oberhoheit des Salzburger Erzbischofs. Ab 1404 konnte sich Berchtesgaden durch das Tilgen seiner Schulden zunehmend wieder von der Salzburger Vorrangsstellung befreien, sich 1455 sogar aus der Salzburger Metropolitangewalt lösen. Das Stift war nun direkt dem Papst in Rom untergeordnet.


Um das Jahr 1500 herum stand Berchtesgaden erneut in wirtschaftlicher Blüte. Zwar gingen im 16. Jahrhundert die Reformation und die Bauernkriege nicht spurlos am Berchtesgadener Land vorüber, dennoch gelang es dem Stift, seine ausstehenden Schulden gegenüber Salzburg bis 1556 restlos zu tilgen. 1559 erlangte das Stift dann durch Kaiser Ferdinand I. den Rang einer Fürstpropstei, die ein eigenständiges, reichsunmittelbares Territorium beherrschte; die Machtstellung der Fürstpröpste als weltliche Landesherren festigte sich. Als Ende des 16. Jahrhunderts Salzburger Truppen Berchtesgaden besetzen und diese mit bayerischer Hilfe vertrieben werden konnten, näherte sich Berchtesgaden zunehmend Bayern an. Von 1594 bis 1723 regierten einander nachfolgend drei Fürstpröpste aus dem Hause Wittelsbach, die sich, da zugleich auch Erzbischöfe von Köln, nur selten selbst in Berchtesgaden aufhielten. Der in diese Periode fallende Dreißigjährige Krieg verschonte Berchtesgaden vollständig. Nach dem Ende der wittelsbachischen Regierungszeit in Berchtesgaden hatten die Fürstpröpste erneut mit einer enormen Schuldenlast zu kämpfen. Um der Verschuldung Herr zu werden, näherte sich die Fürstpropstei Ende des 18. Jahrhunderts wirtschaftlich und politisch nach einigen Verstimmungen erneut an  Bayern an. Mit der Säkularisation 1803 endete allerdings die unabhängige Existenz der Fürstpropstei Berchtesgaden; sie fiel zunächst an das Kurfürstentum Salzburg, 1805 mit diesem an Österreich und 1810 an Bayern.


2. Bestand

Der Urkundenbestand deckt die Jahre von 1102 bzw. 1105 bis 1803 ab. Er besteht aus 1198 im Original sowie 32 als Insert überlieferten Texten. Weitere, in älteren Formierungen dem Bestand zugeschlagene Urkunden wurden aus Gründen der Beständebereinigung mittlerweile aus diesem wieder herausgenommen.

Neben diversen Kaufbriefen und Leibgedingsreversen finden sich zahlreiche päpstliche und kaiserliche Privilegierungen des Stiftes Berchtesgaden, die auch den ältesten Teil des Bestandes darstellen. Einen beträchtlichen Anteil am Gesamtbestand machen diejenigen Urkunden aus, die im Verlauf des Konfliktes zwischen dem Stift Berchtesgaden und dem Erzbischof von Salzburg entstanden sind, sowie andere, die den Salzhandel - häufig nach Bayern - betreffen.

Der Bestand ist neben unvollständigen Aussteller- und Sieglerlisten sowie Datenzetteln durch ein Findbuch aus dem Jahre 1914 erschlossen.


3. Literatur

Dieter ALBRECHT: Fürstpropstei Berchtesgaden, München 1954 (= Historischer Atlas von Bayern. Teil Altbayern, Bd. 7).

Walter BRUGGER, Heinz DOPSCH, und Peter Franz KRAMML (Hrsg.): Geschichte von Berchtesgaden. Stift - Markt - Land, 2 Bände, Berchtesgaden 1991-1995.

Manfred FEULNER: Berchtesgaden - Geschichte des Landes und seiner Bewohner, Berchtesgaden 1985.

Franz MARTIN: Berchtesgaden. Die Fürstpropstei der regulierten Chorherren (1102-1803), Augsburg 1923.


Ullrich Lindemann</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Kloster Niederviehbach Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>1. Geschichte
1296 stiftete Berengar Graf von Leonsberg das Augustinerermitinnenkloster Niederviehbach und richtete es in einem Jagdschloss an der Isar ein. Die niederbayerischen Herzöge Otto III., Ludwig III. und Stephan I. überließen dem Kloster Niederviehbach noch im selben Jahr die Hofmarksrechte über das gleichnamige Dorf. Basierend auf einer etwas jüngeren Gründungssage, wonach ein mit einem Marienbildnis beladenes Ochsengespann die genaue Lage des Klosters bestimmte, entwickelte sich eine - erst einige Jahrzehnte später dokumentierte - rege Marienwallfahrt, die bis in das 19. Jahrhundert hinein großen Zulauf genoss.
Die Phase der Gründung und Ausstattung des Klosters, die sich deutlich in das 14. Jahrhundert hineinzog, stellte einen besonders wichtigen Zeitraum für die Entwicklung des Klosters dar, dessen Besitzungen sich in der näheren Umgebung von Niederviehbach ansammelten. Die Klostergründung fand sowohl von päpstlicher als auch von kaiserlicher Seite mittels mehrerer Urkunden Bestätigung und Zustimmung. Das Kloster wurde etwa durch Maut- und Zollfreiheiten für bestimmte Lebensmittel - Wein, Salz, Getreide - privilegiert. Zudem fiel in diese Zeit die Einrichtung eines Frauenpriorats samt einem Superiorat von Augustinereremiten. Mit Unterstützung Herzog Heinrichs XIV. schließlich wurde die Marienkirche errichtet und die Zahl der Nonnen von zehn  auf dreißig erhöht.
Für die Jahre 1355 und 1388 wird von der Weihe der Kirche bzw. des Klosters berichtet; die Klosteranlage dürfte Ende des 14. Jahrhundert größtenteils vollendet gewesen sein. Dennoch folgten weitere Ausbauten bis in das frühe 16. Jahrhundert hinein. Auch ein gewisses Maß an religiöser Strahlkraft muss das Kloster Niederviehbach bereits im Laufe des 14. Jahrhunderts besessen haben. Auf Anregung Kaiser Karls IV. wurde von hier aus ein Augustinerinnenkloster in Prag besiedelt. Zudem wurden mit Zustimmung der Bischöfe von Regensburg dem Kloster bis in das Jahr 1402 neben den Rechten an bestimmten Einkünften auch die Patronatsrechte über mehrere Kirchen der Region übertragen.
Die Reformationszeit scheint am Kloster Niederviehbach ohne größere Auswirkungen vorüber gegangen zu sein, die Zahl der Nonnen blieb konstant. Eine Ende des 16. Jahrhunderts durchgeführte Visitation bestätigte die im Kloster herrschende Zucht und Ordnung.
Die Zeit des Dreißigjährigen Krieges dagegen stellte einen großen Einschnitt dar. Die Nonnen mussten zweimal vor den anrückenden Schweden fliehen, die wirtschaftliche Grundlage des Klosters wurde durch Plünderungen beeinträchtigt und die Nonnen hatten unter einer Seuche zu leiden. Die Erholung von diesen Widrigkeiten sollte Jahrzehnte dauern.
Im ausgehenden 17. und im 18. Jahrhundert hatte man diese Phase des Niedergangs überwunden und man erneuerte die in die Jahre gekommenen Klostergebäude, gestaltete etliches nach barockem Geschmack um und erweiterte die Klosteranlagen. Maßgeblich hierfür war der bedeutende bayerische Baumeister Johann Michael Fischer.
In der Zeit der Säkularisation wurde das Kloster Niederviehbach nicht aufgelöst, sondern in ein Aussterbekloster umgewandelt, das die Nonnen anderer, aufgehobener Klöster aufzunehmen hatte. 1847 überließ schließlich König Ludwig I. von Bayern die Klostergebäude an Dominikanerinnen aus Regensburg, die dort eine Schule samt Internat einrichteten.


2. Bestand
Der Bestand Kloster Niederviehbach Urkunden besteht aus 296 Objekten, wovon 285 Stück die Originalausfertigung einer Urkunde darstellen. Die übrigen Objekte stellen Abschriften und Inserte dar.
Auffällig am Bestand ist der verhältnismäßig hohe Anteil an Urkunden, die vor dem Jahr 1600 ausgestellt wurden, er liegt bei etwa 87,5 %; jüngere Urkunden bilden dagegen nur eine kleine Minderheit.
Erschlossen ist der Bestand durch eine Reihe von Kurzregesten verschiedener Bearbeiter, die die Urkunden 1-108 in numerischer Reihenfolge, die übrigen nach Ausstellungsdatum gereiht erschließen.


3. Literatur (in Auswahl)
Georg DEHIO: Handbuch der deutschen Kunstdenkmäler. Bayern II: Niederbayern, bearbeitet von Michael BRIX, München 1988, S. 444f.
Josef HEMMERLE: Die Klöster der Augustiner-Eremiten in Bayern (= Bayerische Heimatforschung Heft 12), München 1958, S. 62-65.
Fritz MARKMILLER (Bearb.): Die Kirchen der Pfarreien Niederviehbach-Oberviehbach (= Kleine Kunstführer 2046, Regensburg 1995. 
Bartholomäus SPIRKNER: Geschichte des Kloster Niederviehbach, in: Verhandlungen des Historischen Vereins für Niederbayern Bd. 54, 2 (1919), S. 1-96.


Ullrich Lindemann</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Kloster Oberalteich Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>Das im Zuge der Säkularisation im Jahr 1803 aufgehobene Benediktinerkloster Oberaltaich wurde sehr wahrscheinlich um 1080 vom Regensburger Domvogt Friedrich II. gegründet. Ob auch die Grafen von Bogen daran beteiligt waren, muss offen bleiben. Die Vogtei über das Kloster lag anfangs bei den Regensburger Domvögten, später bei den Grafen von Bogen, die das Kloster finanziell ruinierten, und ab 1242 bei den Wittelsbachern. Ein großer Teil der Äbte und Mönche der ersten Jahrzehnte nach der Gründung stammten aus dem Kloster Niederalteich. 1109 erfolgte die Weihe der Klosterkirche. Ein Großbrand zerstörte im Jahre 1245 das gesamte Kloster, das unter Abt Poppo (1260-1282) mit einer dreischiffigen romanischen Basilika wiederaufgebaut wurde. Das Jahr 1431 brachte den Äbten des Klosters die Verleihung der Pontifikalien.

Nach Vollendung der Klosterrenovierung 1618 - die Gebäude waren inzwischen so baufällig geworden, dass Einsturzgefahr drohte - und Neubau der heute noch vorhandenen Klosterkirche im Stil der Renaissance unter Abt Vitus Höser - bei deren Einweihung im Jahre 1630 waren Kaiser Ferdinand II. und der Kurfürst Maximilian I. von Bayern anwesend - verwüsteten drei Jahre später schwedische Truppen das Kloster. In den Jahren um 1700 erfolgte eine vollständige Barockisierung der Kirche. 

Zum Kloster gehörte die heute noch existierende Wallfahrt auf dem Bogenberg. Die jetzige Wallfahrtskirche wurde 1463 vollendet.

Die Urkunden des Klosters Oberaltaich wurden in den Jahren 1936 bis 1939 von Archivrat Dr. Hipper regestiert, aber erst 1954 erfolgte die maschinenschriftliche Reinfassung in einem gebundenen Repertorium mit späteren Nachträgen. Insgesamt waren dies 1660 Urkunden. Dieses Urkundenrepertorium wurde Ende 2011 in eine FAUST-Datenbank eingegeben, um die Bereitstellung der Digitalisate der Urkunden im Internet mit den Metadaten zu vervollständigen. Weitere 159 Urkunden kamen im Zuge der Provenienzbereinigung aus Beständen der Gerichtsurkunden hinzu. Chronologisch gereiht beginnen sie mit der Urkundennummer 1661. Aufgrund der verschiedenen Nachträge weist der Bestand bei chronologischer Reihung springende Urkundennummern auf.

Ein besonderes Rätsel stellt der rote Staub auf den Oberalteicher Urkunden dar, der nahezu alle Urkunden einfärbte. Eine Untersuchung ergab, dass es sich dabei hauptsächlich um Hämamit, Roteisenerz, handelt. Dieser Roteisenerzstaub passt zu dem Sachverhalt, dass das Kloster Umschlagplatz für Eisenerze war. Wie aber die gleichmäßige Einstaubung geschehen konnte, ist nicht klar. 


Dr. Peter Urbanek</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Jesuitenorden, Kolleg Burghausen Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>1. Geschichte des Kollegs

Am 16. August 1629 unterzeichnete Kurfürst Maximilian I. von Bayern die Fundationsurkunde für das Kolleg der Societas Jesu in der Stadt Burghausen, wo bis dato, wie der Herzog ausdrücklich vermerken ließ, keine einzige klösterliche Niederlassung existierte, sondern nur die landesherrliche Regierung ihren Sitz hatte. Der Kurfürst entsprach mit dieser Stiftung verschiedenen Anträgen der Bürgerschaft, die sich aus Sorge um den Niedergang des Schulwesens und um die Seelsorge seit Beginn des 17. Jahrhunderts mehrfach mit der Bitte an den Landesherrn gewandt hatte, den Jesuitenorden in der Stadt anzusiedeln. Zur Unterstützung des Stadtpfarrers in der Seelsorge lebten bereits seit 1627 zwei Patres in Burghausen, die vom Jesuitenkolleg in Altötting entsandt waren. Die städtische Lateinschule war im Januar 1629 auf Betreiben der Bürger an die Jesuiten übertragen worden. Mit der Gründung des Kollegs im August 1629 übernahmen die Jesuiten schließlich endgültig die Aufgabe der höheren Schulbildung für Knaben in der früheren herzoglichen Nebenresidenz und Festungsstadt und ersetzten damit die baufällige und schlecht geführte städtische Poetenschule, die bis dahin die einzige höhere Bildungsstätte für das gesamte Umland darstellte. Für den Bau von Kirche, Kolleggebäuden Gymnasium stellte der Kurfürst 40.000 Gulden zur Verfügung. Als Baugelände dienten ein landesherrlicher Salzstadel und umliegende Grundstücke in der Zaglau. Bereits im Jahr 1630 begann man nach den Plänen des kurfürstlichen Hofmaurermeisters Isaak Pader am nördlichen Ende des Stadtplatzes mit den Bauarbeiten, in deren Verlauf auch ein Teil der Stadtmauer abgebrochen werden musste. Die Weihe der Kirche St. Josef erfolgte 1631. 

Im Jahr 1662 wurde gemeinsam mit den neuen Kolleggebäuden nördlich der Kirche auch das neue Gymnasium an der Salzach fertig gestellt, das seinen Betrieb nun in vollem Umfang aufnehmen konnte. Das Kolleg bestand im Durchschnitt aus zehn Patres, die sich vorrangig der Unterhaltung und Führung des Burghausener Gymnasiums widmeten. Die Schule fand schnell eine breite Akzeptanz. Beamte, Bürger wie die umliegende Landbevölkerung schickten ihre Söhne auf das Gymnasium, dessen Einzugsbereich in etwa dem Rentamt Burghausen entsprach.

Nach der Auflösung des Jesuitenordens 1773 wurde das Jesuitenkolleg 1781/82 an den Malteserorden übergeben. Das Gymnasium führten bis zum Jahr 1799 die Zisterzienser von Raitenhaslach und Aldersbach weiter, teilweise mit Hilfe von Exjesuiten.


2. Bestandsgeschichte

Der mit 29 Urkunden sehr kleine Urkundenbestand des Jesuitenkollegs Burghausen im Bayerischen Hauptstaatsarchiv hat eine Laufzeit von 1462 bis 1767. Der weitaus größte Teil der Dokumente betrifft Grundstückserwerbe in der Zaglau rund um den Salzstadel, wo ab dem Jahr 1629 die Kolleggebäude errichtet wurden. Ein Teil dieser Urkunden stammt noch aus der Zeit vor der Gründung des Kollegs und kam mit dem Erwerb der Grundflächen an die Jesuiten. Im Bestand enthalten ist zudem die sechs Seiten umfassende Fundationsurkunde aus dem Jahr 1629, an der das Siegel von Kurfürst Maximilian  I. an blauer Seidenschnur anhängt.


3. Literaturauswahl

Hermann BAUER, Anna BAUER: Klöster in Bayern: eine Kunst- und Kulturgeschichte der Klöster in Oberbayern, Niederbayern und der Oberpfalz. München 1993.

Johann DORNER: Burghauser Urkundenbuch 1025 - 1503. Burghausen 2006 (= Burghauser Geschichtsblätter Bd. 54). 

Dietmar GRYPA: Wolfgang GUTFLEISCH (Hrg.): das Kurfürst - Maximilian - Gymnasium zu Burghausen. Vom Kolleg der Societas Jesu zur königlich-bayerischen Studienanstalt. 1997

Wolfgang W. SCHEIBEL: Die Architektur der Ordenskollegien der Gesellschaft Jesu unter Kurfürst Maximilian I. von Bayern (1598-1651). Phil. Diss. Marburg 1999.

Alois SCHMID: St. Ignatius zu Burghausen. Ein altbayerisches Jesuitenkolleg. In: Dietmar Grypa, Wolfgang Gutfleisch (Hrg.): Das Kurfürst - Maximilian - Gymnasium zu Burghausen. Vom Kolleg der Societas Jesu zur königlich-bayerischen Studienanstalt. 1997, S. 27-40.

Claudia SCHWAB: Altötting. Das Landgericht Neuötting, das Stadtgericht Burghausen und die Gerichte Wald und Leonberg-Marktl. München 2005 (= Historischer Atlas von Bayern, Teil Altbayern H. 63).


Dr. Monika Ofer</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Kloster Gotteszell Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Vorwort</head>
                <p>1. Klostergeschichte

Die Keimzelle von Kloster Gotteszell im Landkreis Regen am Fuß des Bayerischen Waldes entstand 1285 durch eine fromme Stiftung Heinrichs von Pfelling, eines Ministerialen der Grafen von Ortenburg. Gemeinsam mit seiner Gemahlin Mechthild von Rotteneck übertrug Heinrich der Zisterzienserabtei Aldersbach umfangreichen Besitz, darunter seine villa Drosslach, mit der Auflage, dort eine Zelle für zwei Mönche zu errichten, die die Seelsorge in der Umgebung übernehmen sollten. Bereits ein Jahr später bestätigte sein Schwager, der Regensburger Bischof Heinrich von Rotteneck, die Neugründung und benannte diese in cella Dei, zu deutsch Gotteszell, um. Nach dem Tod des kinderlos verstorbenen Stifterpaares ließen die Mönche aus den Steinen der Pfellinger Burganlage die Klosterkirche und Konventgebäude neben dem Meierhof der Burg errichten. Zunächst wurde die auf 13 Mönche angewachsene Gemeinschaft als Priorat von Kloster Aldersbach geführt. Im Jahr 1320 erfolgte mit Zustimmung des Generalkapitels der Zisterzienser die Umwandlung in eine eigenständige Abtei. Noch unter dem ersten Abt Berthold (1320 - 1343), der dem Mutterkloster Aldersbach entstammte, wurde im Jahr 1339 die Klosterkirche zu Ehren der heiligen Muttergottes Maria geweiht. Ein erstes Salbuch von 1400 zeugt von den umfangreichen Besitzungen links und rechts der Donau sowie im Bayerischen Wald. Einem zunächst bedeutenden wirtschaftlichen Aufschwung des jungen Klosters im Verlauf des 14. Jahrhundert, der in die Übertragung der - 1671 wieder entzogenen - Hofmarksrechte für die Pfellinger Liegenschaften durch Kaiser Ludwig den Bayern gipfelte, folgte der wirtschaftliche Niedergang ab 1450. Neben Missernten zogen vor allem die Hussiten- und Böcklerkriege das Kloster in Mitleidenschaft. Schon im Jahr 1466 sah Abt Stephan sich gezwungen, einige Kirchenschätze an Kloster Aldersbach zu verkaufen, und 1479 musste das Mutterkloster dem verarmten Konvent ein Darlehen gewähren. Auch der Erwerb des Marktes Ruhmannsfelden durch Tausch vom Kloster Aldersbach im Jahr 1501 führte nicht zu der erhofften wirtschaftlichen Konsolidierung, sondern brachte dem Kloster vielmehr für die kommenden Jahrhunderte zahlreiche Rechtsstreitigkeiten mit den Bewohnern des Marktes ein. Wie in vielen anderen bayerischen Klöstern folgte im Zeitalter der Reformation schließlich auch der disziplinarische Niedergang der Gotteszeller Gemeinschaft, die zudem durch die Pest (1613), mehrere Brände (1629, 1641, 1646) und den Einfall der schwedischen Truppen (1634, 1641) in Mitleidenschaft gezogen war. Im Jahr 1651 starb der letzte Konventuale von Gotteszell. Abt Christoph (1638 - 1651) verließ daraufhin das Kloster. Bis 1658 wurde die Abtei vom Mutterkloster Aldersbach aus betreut. Von hier aus erfolgte auch die Wiederbesiedlung unter Abt Bonifaz Hildebrand (1658 - 1689), der den Wiederaufbau der Abtei aus seinem Privatvermögen förderte. Die Überlassung der Braurechte durch Kurfürst Ferdinand Maria im Jahr 1667 sorgte für eine stabile wirtschaftliche Grundlage. Im 18. Jahrhundert erlebte das Kloster eine neue Blüte. 1729 erfolgte die heute nur noch in Teilen erhaltene barocke Ausgestaltung der Klosterkirche durch die Gebrüder Asam.
Im Jahr 1752/60 unterstanden dem Kloster 148 gerichts- und grundbare Anwesen, wovon sich 26 im Volleigentum befanden, hinzu kamen etwa 115 grundbare Güter in den Landgerichten Viechtach, Mitterfels, Schwarzach, Straubing und Vilshofen.

Am Vorabend der Säkularisation lebten 22 Mönche in Gotteszell, das zwar nicht als reich, aber innerlich gesund beschrieben wurde. Die Auflösung erfolgte am 24. März 1803. Die Gebäude und Liegenschaften erzielten durch Verkauf und Versteigerung einen Erlös von fast 55.000 Gulden zugunsten der Staatskasse. Zudem ging gut die Hälfte des Waldbesitzes in staatlichen Besitz über. Die Klosterkirche wird heute als Pfarrkirche genutzt. Ein Flügel des ehemaligen Klostergebäudes dient als Pfarrhaus, in einem weiteren wurde die Volksschule eingerichtet. Teile der Klosteranlage und die meisten Neben- und Wirtschaftsgebäude wurden im Laufe des 19. Jahrhunderts wegen Baufälligkeit abgerissen. 


2. Bestandsgeschichte

Der vergleichsweise kleine Urkundenbestand des Klosters Gotteszell im Bayerischen Hauptstaatsarchiv umfasst 142 Urkunden mit einer Laufzeit von 1295 - 1708. Davon stammen etwa 20 Urkunden, die vornehmlich den Markt Ruhmannsfelden betreffen, aus dem Altbestand der Gerichtsurkunden Viechtach. Sie ließen sich im Zug einer Provenienzanalyse dem Bestand von Kloster Gotteszell zuordnen. 

Die Überlieferung enthält neben einigen Privilegien der bayerischen Herzöge und zwei Papsturkunden hauptsächlich Urkunden zu Rechtsgeschäften aus dem Bereich der Grund- und Gerichtsherrschaft, darunter vor allem Kauf-, Leibrechts- und Übergabebriefe. 


3. Literatur

Hermann und Anna BAUER: Klöster in Bayern. Eine Kunst- und Kulturgeschichte. München 1985, S. 198-199.

Anton EBERL: Geschichte des ehemaligen Zisterzienserklosters Gotteszell im bayerischen Walde auf Grund eingehender archivalischer Studien. Deggendorf 1935. 

Heimatverein GOTTESZELL (Hg.): 700 Jahre Gotteszell. Gotteszell 1986.

Michael HARTIG: Die niederbayerischen Stifte - mächtige Förderer deutscher Kunst, München 1939, S. 168-176.

Edgar KRAUSEN: Die Klöster des Zisterzienserordens in Bayern, München 1953, S. 45-47 (= Bayerische Heimatforschung, Heft 7).

Robert MÜNSTER: Zur Musikpflege in der Zisterzienserabtei Gotteszell im 18. Jahrhundert. In: Kirchenmusikalisches Jahrbuch 84 (2000), S. 101-110.

Rudolf PENZKOFER (Bearb.): Das Landgericht Viechtach und das Pfleggericht Linden. München 1968 (= Historischer Atlas von Bayern Teil Altbayern, H. 18).

Alfons Maria SCHLEGLMANN: Geschichte der Säkularisation im rechtsrheinischen Bayern, Bd. 3/2, München 1906, S. 96-114.

Fritz SCHOSSER: Gotteszell. Regensburg 1988 (= Schnell &amp;  Steiner, Kleine Kunstführer, Nr. 738).

Lois TREML: Gotteszeller Heimat-Geschichte. Gotteszell 2000.

Klaus WOLLENBERG: Die Zisterzienser in Altbayern, Franken und Schwaben. München 2. Auflage 1999 (= Hefte zur bayerischen Geschichte und Kultur Bd. 7). 

Dr. Monika Ofer</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
    <result>
        <archive>Kloster Baumburg Urkunden</archive>
        <foreword>
            <scopecontent xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                          xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                          encodinganalog="Einleitung">
                <head>Kloster Baumburg, Urkunden (1125-1798)</head>
                <p>1.Geschichte

Das Augustiner-Chorherrenstift Baumburg wurde durch Graf Berengar I. von Sulzbach gegründet, der heiligen Margareta von Antiochien geweiht und mit Gütern bedacht. Er siedelte im Jahr 1107 oder kurz darauf an der Alz Chorherren, die ursprünglich aus dem Stift Rottenbuch stammten, aus seiner etwas früher eingerichteten, nun allerdings stagnierenden Gründung Berchtesgaden an. Bis zu einem Schiedsspruch durch Erzbischof Konrad I. von Salzburg 1136 und einer anschließenden Bestätigung durch Papst Innozenz II. 1141 kam es immer wieder zu Streitigkeiten zwischen den beiden Stiften Baumburg und Berchtesgaden um beiderseits beanspruchte Besitzungen. Erst danach legten sich die Konflikte zwischen den beiden Gotteshäusern. In den folgenden Jahrhunderten konzentrierten sich die Besitzungen Baumburgs im Chiemgau in der näheren Umgebung des Stifts. Daneben finden sich aber auch etliche Güter im heutigen Niederbayern, in Tirol, im Innviertel und in Niederösterreich.
1185 erhob der Erzbischof von Salzburg, in dessen Diözese das Stift gelegen war, die Propstei Baumburg zum Archidiakonat. Dem Propst kamen damit weitreichende Funktionen in den Bereichen der geistlichen Rechtsprechung und Administration zu. Die Stiftsschule genoss schon früh ein hohes Ansehen und diente als Bildungsstätte für die Abkömmlinge des lokalen Adels. 1357 erhielt der Propst das Recht, einen Stab zu führen, 1446 wurde dieses Privileg auf die übrigen Pontifikalien ausgeweitet.

Im 15.und 16. Jahrhundert durchlebte das Stift eine Phase des wirtschaftlichen und religiösen Niedergangs. Erst im Zeitalter des Barock kam es zu einem erneuten Aufblühen, das sich unter anderem im Um- und  Ausbau der Stiftsgebäude zeigte.

Im Zuge der Säkularisation wurde 1803 das Stift Baumburg aufgehoben, etliche Gebäude wurden abgerissen. Die Stiftskirche St. Margarethen blieb als Pfarrkirche von Altenmarkt an der Alz weiterhin in Benützung.


2. Bestand

Der Bestand der Urkunden deckt eine Laufzeit von 1125 bis 1798 ab. Er beinhaltet 1506 im Original erhaltene sowie 49 als Transsumpt überlieferte Dokumente. Den Hauptteil der Urkunden bilden Kaufbriefe und Leibgedingsreverse, die Einblick in die Besitzverhältnisse Baumburgs geben. Dazu kommen etliche von geistlichen und weltlichen Fürsten ausgestellte Privilegienverleihungen. Die ältesten Urkunden des Bestands stellen päpstliche Schutzbriefe, Besitzbestätigungen und Anweisungen zur monastischen Lebensführung dar.

Der Bestand ist durch ein zweibändiges Findbuch aus den Jahren 1948-57 erschlossen.


3. Literatur

Walter Brugger, Anton Landersdorfer, Christian Soika (Hrsg.): Baumburg an der Alz. Das ehemalige Augustiner-Chorherrenstift in Geschichte, Kunst, Musik und Wirtschaft, Regensburg 2007.

Richard van Dülmen: Traunstein (= Historischer Atlas von Bayern. Teil Altbayern, Bd. 26.), München 1970. 

Martin Johann Walko: Die Traditionen des Augustiner-Chorherrenstifts Baumburg an der Alz (= Quellen und Erörterungen zur Bayerischen Geschichte, Neue Folge Bd. XLIV/1), München 2004.


Ullrich Lindemann</p>
            </scopecontent>
        </foreword>
    </result>
</results>