<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cei:cei xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"><cei:teiHeader><cei:fileDesc><cei:titleStmt><cei:title>Kloster Gotteszell Urkunden</cei:title><cei:author/></cei:titleStmt><cei:publicationStmt><cei:p/></cei:publicationStmt><cei:sourceDesc><cei:p/></cei:sourceDesc></cei:fileDesc></cei:teiHeader><cei:text><cei:group><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 3</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die Herzöge Otto [III.], Ludwig [III.] und Stephan [I.] von Bayern verkaufen dem Kloster Aldersbach für 400 Pfund Regensburger Pfennige Liegenschaften im Waldgebiet bei Ruhmannsfelden (Rvdmaresfelden) und Geiersthal (Geygerstal) cum omni iurisdictione et libertate forensi, nämlich die Veste und den Markt Ruhmannsfelden, die Mühle und den Hof zu Bruckmühle (Brukk), die Dörfer Arnetsried (Arnoldesried) und Lobertsried (Lawandried), das Dörfchen Viehleinso{e}d (? Weichselsried), je einen Hof in Zierbach (Zierberch) und Lämmersdorf (Levfvaldstorf) sowie den Hof und die Mühle zu Stegmühle (Stegen), die der verstorbenen Heinrich von Pfelling (Pfo{e}lling) innehatte; S1: Herzog Otto III. v. Bayern, S2: Herzog Ludwig III. v. Bayern, S3: Herzog Stephan I. v. Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="28041295">datum et actum apud Ratisponam ... 4 kal. maii (1295 April 28)</cei:date><cei:placeName>Regensburg</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc/><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>lat.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 3/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Der Notar Johann Reisinger kollationiert und beglaubigt auf Bitten von Abt Michael und den Patres von Gotteszell (Celle dei) die Urkunden der Herzöge Otto [III.], Ludwig [III.] und Stephan [I.] von Bayern vom 28. Apr. 1295, worin diese dem Kloster Aldersbach für 400 Pfund Regensburger Pfennige Liegenschaften im Waldgebiet bei Ruhmannsfelden (Rvdmaresfelden) und Geiersthal (Geygerstal) mit allen Jurisdiktionsrechten et libertate forensi, nämlich die Veste und den Markt Ruhmannsfelden, die Mühle und den Hof zu Bruckmühle (Brukk), die Dörfer Arnetsried (Arnoldesried) und Lobertsried (Lawandried), das Dörfchen Viehleinso{e}d (? Weichselsried), je einen Hof in Zierbach (Zierberch) und Lämmersdorf (Levfvaldstorf) sowie den Hof und die Mühle zu Stegmühle (Stegen)  verkaufen, die der verstorbenen Heinrich von Pfelling (Pfo{e}lling) innehatte; S: Johann Reisinger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="28041295">Datierung fehlt (1295 April 28, [nach 1503 Oktober 4])</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>lat.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 4</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die Äbte Friedrich von Ebrach, Heinrich von Wilhering und Konrad von Aldersbach beglaubigen die wörtlich inserierte Urkunde vom 12. Mai 1286, laut der Bischof Heinrich [II.] von Regensburg bestätigt, dass Heinrich von Pfelling dem Kloster Aldersbach das Dorf Drochslach mit allen Zugehörungen und einer Mühle übertragen hat, um dort eine Zelle zu errichten, diese Schenkung billigt und die Genehmigung erteilt, dort eine Zisterzienserabtei zu errichten, doch unbenommen der Rechte des Pfarrers von Geiersthal (Geirstal) und der dortigen Pfarrkirche; S1: Abt Friedrich v. Kl. Ebrach, S2: Abt Heinrich v. Kl. Wilhering, S3: Abt Konrad v. Kloster Aldersbach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="15041319">Gotztzell ... in octava pasce ... (1319 April 15)</cei:date><cei:placeName>Gotteszell</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Abschr. 14. Jh.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">3. schwer (nicht vorlegbar; nicht verfilmbar und nicht digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - schwer; Unsachgemäße Reparatur - mittel</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 5</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Elsbeth, Tochter des Marquard von Frankenried (Fronchenried), verkauft mit Einverständnis ihrer Brüder Pabein, Johann von Teisnach, Hylprant und Andres von Frankenried den Zehnten in Fernsdorf (Vo{e}rnstorf) an Andre den Schreiber und Heinrich den Fleischhacker von Nußbach; S1: Konrad von Nußberg, S2: Johann von Teisnach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="12011344">des na{e}sten montags nach sand Erharts tag (1344 Januar 12)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Sonstiger Siegelschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 6</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Heinrich der Neumarkter und seine Ehefrau verkaufen ihrem Schwager Heinrich dem Harnperger und seiner Ehefrau ihren Hof ze dem Hoffe, den diese vom Lehensherrn zu rechtem Lehen empfangen sollen; S1. Heinrich der Neumarkter, S2: Konrad Zenger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="26091344">an dem sunta{e}g vor sant Mychehels tag (1344 September 26)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Sonstiger Siegelschaden - mittel; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 7</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Kaiser Ludwig d. Bayer bestätigt dem Kloster Gotteszell alle Rechte, Freiheiten und Stiftungen seiner Vettern, der Herzöge Stephan [I.], Heinrich [XIII.], Otto [III.] und Heinrich [XIV.] (u.a. Rechte der Freisassen,  Zollfreiheit insbes. für Wein und Salz in Burghausen und Schärding, Gerichtsrechte) und weist seine Amtsleute an, diese Privilegien zu beachten; S: Kaiser Ludwig d. Bayer</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="31101345">ze Lantzhut an aller heiligen abent (1345 Oktober 31)</cei:date><cei:placeName>Landshut</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis><cei:listBibl><cei:bibl>Regest: Böhmer, Regesta Imperii Nr. 2453</cei:bibl></cei:listBibl></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 8</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Kaiser Ludwig d. Bayer erneuert dem Kloster Gotteszell, nachdem die bisherige Urkunde durch einen Brand vernichtet wurde, das Recht, über seine durch Kauf oder Schenkung erworbenen Güter unter Ausschluss seiner Amtsleute und Vitztume selbst zu richten; S: Kaiser Ludwig d. Bayer</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="1111345">ze Landshu{o}t an aller heiligen tag (1345 November 1)</cei:date><cei:placeName>Landshut</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Wasserschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 9</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Ruger der Schmied zu Ruhmannsfelden (Ruedmarsvellden) und seine Ehefrau Diemut übertragen dem Kloster Gotteszell das Lehen Pfelling (Pfhelyng), welches Rugers Vater von Ortlieb dem Winchlinger (Winchlyngaer) erworben hat, gegen einen Geldbetrag und unter Vorbehalt der Nutznießung für Diemut, Rugers Onkel Heinrich und ihren ersten Erben; S1: Konrad Klinger, S2: Gerhoh Hornberger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="8091349">an unser frawen tag in dem herbst (1349 September 8)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Sonstiger Siegelschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 10</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Präntel der Sechziger und seine Ehefrau Percht verkaufen ihre Zehnten in den Dörfern Frankenried, Trautmauarn, Oed,  Kammerdorf (? Chradem), Prenning (Prenna{e}r), Haid (Hayd), Perlesried (Perlansrid), Irlach und Schwarzen (?Swa{e}) an Abt Hans und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Ortlieb Hornberger, Richter zu Viechtach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="3031354">des nachsten mantags nach dem weysen suntag (1354 März 3)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 11</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Patriarch Nikolaus von Aquileia und die Bischöfe Ägidius von Vicenza, Antonius von Triest, Prothiva von Zengg und Petrus von Monte Corvino gewähren dem Kloster Gotteszell einen Ablass zu bestimmten Feiertagen für die Kirchenfabrik; S1: Bischof Prothiva v. Zengg, S2: Bischof Ägidius v. Vicenza, S3: Patriarch Nikolaus v. Aquilea, S4: Bischof Antonius v. Triest, S5: Bischof Petrus v. Monte Corvino</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="22111354"> (1354 November 22)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:decoDesc><cei:p>Materielle Beschreibung: 
Römische Bischofsammelindulgenz: Vergrösserte Lombarde N(icolaus) in Titenfarbe.

Stil und Einordnung: 
In Italien hat es auch während der Avignoner Zeit die Möglichkeit gegeben, Sammelablässe zu erwirken, doch zeigt dieses Beispiel für das Kloster Gotteszell, dass die Urkunde nur durch die Siegel wirkt.

Bearbeiter: Gabriele Bartz

Kommentar:
Arenga (Incipit): Quoniam, ut ait apostolus ... .
Als singuläres Stück im untersuchten Quellenkorpus ist diese Urkunde in Aquileia ausgestellt worden; der Ausstellungsort zum einen, aber auch die Nennung des Patriarchen Nikolaus an der Spitze der Aussteller zum anderen spricht für eine Mundierung in der Kanzlei des Patriarchen selbst (vgl. dazu auch auffallende Ähnlichkeiten in der Gestaltung der N-Initiale zwischen der vorliegenden Indulgenz und einer Urkunde aus dem Jahr 1358).
Das Formular orientiert sich eindeutig am Avignoner Vorbild. Zwar fehlt die in den Avignoner Stücken üblicherweise den Urkundentext einleitende Inscriptio, doch findet sie dann nach der Intitulatio ihren Platz. Am Beginn der Urkunde steht die Intitulatio, nach dieser und der Salutatio folgt jedoch die – in Avignon durchaus gebräuchliche, jedoch nicht allzu oft und hier eher in früheren Stücken aus den 1320er und 1330er Jahren vorkommende – Arenga: Quoniam, ut ait apostolus ... . Die Narratio wird wie in den Avignoner Indulgenzen mit Cupientes igitur eingeleitet, der Wunsch nach einem stetigen zukünftigen Besuch des Klosters bzw. von dessen Kirche ist ebenso wie im Avignoner Vorbild Antrieb für die Ausstellung der Urkunde. In der Dispositio folgen die Ablassbedingungen mit Nennung gewisser Fest- und Heiligentage. Die in der vorliegenden Urkunde genannten Ablassgelegenheiten des Knie-Beugens beim Abendläuten und der Spende für die Kirchenfabrik finden sich ebenso in den Avignoner Urkunden.
Beim Diktat lassen sich jedoch einige Unterschiede zu den Stücke aus Avignon feststellen. Am meisten fällt hier das Fehlen der ansonsten in Indulgenzen aus der Avignoner Kanzlei immer genannten, auf den lokalen Diözesanbischof bezogene Vorbehaltsklausel ins Gewicht. Auch die in Avignoner Stücken gängige Formulierung in Bezug auf die Gültigkeit des Ablasses in der Oktav (et per Octavas dictarum festivitatum octavas habencium) findet sich in dieser Urkunde aus Aquiliea nicht in der üblichen Form, stattdessen gilt der Ablass auch per eorum [also der genannten Feiertage] octavas – ohne die einschränkende Formulierung, dass nur solche Feiertage gemeint sind, die auch eine Oktav aufweisen.
Der Schreiber kannte also sichtlich den Aufbau und den Inhalt von standardmäßigen Sammelindulgenzen aus Avignon, die Abweichung in der Formulierung einzelner Passagen betrifft jedoch ein paar nicht ganz unwesentliche Details.

Bearbeiter: Markus Gneiss

Monasterium.Net: https://www.monasterium.net/mom/IlluminierteUrkunden/1355-11-22_Muenchen/charter</cei:p></cei:decoDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Sonstiger Siegelschaden - leicht; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>lat.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 12</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Alphart der Pab und sein Bruder Hans verkaufen ihren Zehnten zu Zuckenried (Suchchenried) und Muschenried an Abt Hans und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Hans Klinger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="15061357">an sand Veycz tag des heyligen mortra{e}rs (1357 Juni 15)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 13</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Weinlein Hornberger und seine Ehefrau verkaufen dem Kloster Gotteszell ihre Zehnten zu Hinterleuthen; S: Weinlein Hornberger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="25031366">an vnser fraw{e}n tag in der vasten (1366 März 25)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">2.6. Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden; Sonstiger Siegelschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 14</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Johel und Hans die Hartmannsgruber von Irlach bestätigen auch im Namen ihres noch unvogtbaren Bruders Andre, dass ihr verstorbener Vater Hartlieb dem Kloster Gotteszell seinen Zehnten zu Fernsdorf und auf dem Tvnaw Hof zur Feier eines Jahrtags übertragen hat, weswegen sie bisher mit dem Kloster im Streit gelegen hatten und wofür sie nun einen Geldbetrag als Entschädigung erhalten haben; S: Albrecht Nußberger zu Kollnburg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="2021368">an vnser fraw{e}n tag ze liechtmess (1368 Februar 2)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Sonstiger Siegelschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 15</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Paul, Sohn des Hans von Maiberg, und seine Ehefrau Margret, Tochter des Rieder zu Durchslacht, verzichten auf das Heiratsgut ihrer mit Konrad dem Wazlein verheirateten Schwester zu Ried; S: Hans von Lohaim, Richter zu Mitterfels</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="24061372">an dem heiligen Sunbentag (1372 Juni 24)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Sonstiger Siegelschaden - leicht; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 16</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Andre von Haid und seine Ehefrau verkaufen ihrem Schwager Johann von Asbach (? Aeuspach) und seiner Ehefrau ihren Zehnten zu Loitzendorf und auf dem Feld zu Pfranzgrub; S1: Stephan Degenberger zu Altennußberg, S2: Hans Pachinger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="28091382">dez süntags vor Michahelis (1382 September 28)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 17</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Ulrich der Muerr und seine Ehefrau Kunigunde übertragen Abt Andre und dem Konvent von Kloster Gotteszell freieigene Grundstücke zu Chro{e}tzenried sowie ihre Zehnteinkünfte an dem Hag zu Bergern (Perga{e}rn), Mühlen, Weihmannsried (Weigmansryed), Grub, Wühnried (Wynnryed), Unterried und Oberried gegen Unterkunft und Verpflegung im Kloster; S: Hans Degenhart zum Weissenstein</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="24041383">an sand Joergen tag dez heyligen herren (1383 April 24)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 18</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Friedrich der Puchler zu Kollnburg (Chalnberkch) und seine Ehefrau verkaufen ihre Zehntanteile zu Fernsdorf (? Wornstorf)  an Johann den Fleischmann zu Nußbach und seine Ehefrau; S: Albrecht der Nußberger zu Kollnburg, Marschall in Niederbayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="29041386">des suentags nach sand Georgen tag des heiligen martreraer (1386 April 29)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 21</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Friedrich und Eberwin die Fras verkaufen ihre freieigenen Zehnteinkünfte aus dem Stadlhof an Abt Andre und den Konvent von Kloster Gotteszell; S1: Friedrich Fras, S2: Stephan Schinnagel, Unterrichter zu Viechtach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6041390">an dem lecztem veyertag in den ostern (1390 April 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 22</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Johann von Nußbach und seine Ehefrau verkaufen ihre Zehnteinkünfte zu Fernsdorf (For{e}nstorff) an Abt Andre und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Stephan Degenberger zu Altennußberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27051390">dez freytags in der quottemper ze pfingsten (1390 Mai 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 23</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Friedrich Fras von Bergern und seine Ehefrau verkaufen die vom Vater ererbten Zehntanteile seiner Schwester Anna in Gstatthof (? Gestade), Unterberging (hintern Perga{e}rn), Furthof (Furt), Wetzelsdorf (Weczleinstorf), Patersdorf (Pa{e}terstorf), zu dem Tunawhof, Linden, Haid, Frankenried, Trawtmaua{e}rn,  Loderhof (Loterhof), Masselsried (Matzleinsried), Oed, Prenning (Prenna{e}rn), Irlach, Kammerdorf (? Chradem) und Perlesried (Pernleinsried) an Abt Andre und den Konvent von Kloster Gotteszell; S1: Friedrich Fras von Bergern, S2: Ulrich Fras</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="11061392">dez nachsten eritags nach der heiligen driualtichait (1392 Juni 11)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 24</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Albrecht Nußberger zu Kollnburg (Chalmberg), seine Söhne Konrad, Niklas und Eberhard und ihre Ehefrauen übertragen die Lehenschaft an dem Gut zu Piczmansried, welches Ruger der Ä. an Kloster Gotteszell übertragen hatte, zur Feier eines Jahrtags an Abt Andre und den Konvent von Gotteszell; S1: Albrecht Nußberger zu Kollnburg, S2: Konrad Nußberger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="14121394">dez montages vor sand Thomas tag dez heyligen zwelfpoten (1394 Dezember 14)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 25</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Eberwin Fras von Bergern und seine Ehefrau verkaufen ihre Zehntanteile in Gstatthof (? Gstad), Unterberging (hintern Perigen), Furthof (Furt), Wetzelsdorf (Wetzleinstorff), Patersdorf, zu dem Tonaw Hoff, Linden, Haid, Frankenried, Trautmauarn, Loderhof (Loterhoff), Masselsried (Maeczleinsried), Oed, Prenning (Prennarn), Irlach, Kammersdorf (? Chradem) und Perlesried (Pernleinsried) an Abt Andre und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Stephan Degenberger zu Altennußberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="29091395">an sand Michels tag (1395 September 29)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc/><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 26</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Andre von Hartmannsgrub und seine Ehefrau Elsbet übertragen dem Kloster Gotteszell zur Feier eines Jahrtags ihre Zehntanteile zu Pointmannsgrub (Pewntesgrub); S: Ulrich Fras, Klosterrichter zu Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="25031397">an unser frawn tag in der vasten (1397 März 25)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 27</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Stephan Degenberger zu Altennußberg, sein Sohn Albrecht und beider Ehefrauen verkaufen ihre Zehnteinkünfte in Zachenberg an Abt Andre und den Konvent von Kloster Gotteszell; S1: Stephan Degenberger zu Altennußberg, S2: Albrecht Degenberger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="22011400">an sand Vincenti tag dez heiligen matirs (1400 Januar 22)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 28</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Peter Degenberger zu Weißenstein und seine Ehefrau übertragen dem Kloster Gotteszell zur Feier eines Jahrtags ihr freieigenes Gut Weihmannsried (Weygmansried); S: Peter Degenberger zu Weißenstein</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="3051400">an dez heyligen chrawtzz tag alz ez erfunden wart (1400 Mai 3)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 29</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Stephan Degenberger zu Altennußberg, sein Sohn Albrecht und beider Ehefrauen verkaufen ihre von Hans dem Köllner (Cho{e}lner) erworbenen Zehntanteile in Kaikenried (Chaykenried) und Altenmais (Altenmacz) an Abt Andre und den Konvent von Kloster Gotteszell; S1: Stephan Degenberger zu Altennußberg, S2: Albrecht Degenberger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="25101400">dez no{e}chsten montags vor sand Symons und sand Judas tag der heyligen czwelpoten (1400 Oktober 25)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 30</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Friedrich der Püchler von Kollberg und seine Ehefrau übertragen dem Kloster Gotteszell zur Feier eines Jahrtags ihre Zehntanteile vom Frashof in Bergern (Perga{e}rn); S: Eberhard Nußberger</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="5071401">dez erichtags nach sand Ulreichs tag (1401 Juli 5)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 31</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Lienhart Grässenreuter, Richter zu Landau, stellt auf der Schranne zu Eichendorf in Vertretung des Pflegers Erhart Sattelboger zu Lichteneck einen Gerichtsbrief für Leutold Krägl aus, mit dem er diesem die Zehntrechte zu Galgweis bestätigt; S: Lienhart Grässenreuter, Richter zu Landau</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="1031402">dez mitichen in der dritten vastwochen (1402 März 1)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 32</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Heinrich Junkher, Kirchherr zu Böbrach (Pebrach) überträgt dem Kloster Gotteszell zur Feier einer täglichen Ewigmesse seinen Hof mit Sölde in Rappendorf (? Rappoltisdorf) sowie ein Haus zu Straubing in der Gasse bei der Judenschule; S1: Junkher, Kirchherr zu Böbrach, S2: Stephan Degenberger zu Altennußberg, S3: Hans Degenberger zu Degenberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10031405">dez eritags in der ersten vastwochen in der vasten (1405 März 10)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 33</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Margret, Witwe von Jakob Hartmannsgruber, bestätigt, dass ihr verstorbener Ehemann dem Kloster Gotteszell zur Feier eines Jahrtags freieigene Zehnteinkünfte in Aschersdorf  (Äschelstorf) und in Bärmannsried (Permansried) übertragen hat; S: Albrecht Perkhamer</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="21121412">an sand Thomas tag vor weinachten (1412 Dezember 21)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 34</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Heinrich Nothafft zu Wernberg, Vitztum in Niederbayern, entscheidet im Streit zwischen Abt Johann von Oberaltaich und Konrad Stück, Pfarrer zu Bogen, mit Abt Jörg von Kloster Gotteszell wegen der Zahlung eines Ewiggelds, dass Gotteszell das Ewiggeld mit einem einmaligen Geldbetrag ablösen und der Pfarrer von Bogen danach keinerlei Ansprüche an Kloster Gotteszell mehr geltend machen soll; S: Heinrich Nothafft zu Wernberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="28081415">an sand Augustins tag (1415 August 28)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 35</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Katrey Probst, gesessen zu Regen, überträgt ihr Gut Weihmannsried, worauf sie und ihr verstorbener Ehemann Peter Probst bisher persönlich wohnten, zur Feier eines Jahrtags an Abt Georg und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Albrecht Raym, Kastner zu Viechtach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="30111417">an sand Andres tag dez heiligen zwelfpoten (1417 November 30)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 36</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Georg und der Konvent von Kloster Gotteszell bestätigen, dass Katrey Probst ihr Gut Weihmannsried, worauf sie und ihr verstorbener Ehemann Peter Probst bisher persönlich wohnten, zur Feier eines ewigen Jahrtags an das Kloster übertragen hat; S1: Abt Georg v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="30111417">an sand Andres tag dez heyligen zwelfboten tag (1417 November 30)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>ohne Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 37</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jakob Ritter, Richter des Klosters Aldersbach zu Ruhmannsfelden (Rudmarsvelden), entscheidet auf Antrag von Kloster Aldersbach in der Klage des Ekkart Wacker gegen Chünzel Amtmann wegen einer ausstehenden Geldschuld, für die dieser die zu Kloster Aldersbach gehörige Stegmühle als Sicherheit gestellt hatte, dass Wacker keinerlei Ansprüche auf die Mühle geltend machen kann; S: Jakob Ritter, Klosterrichter v. Aldersbach zu Ruhmannsfelden</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="15021418">des erihtags in der ersten vastwochen (1418 Februar 15)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 38</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Brandstätter, Bürger zu Deggendorf (Tekkendorff) stiftet dem Kloster Gotteszell zu seinem und seiner verstorbenen Ehefrau Kathrein Seelenheil u.a. eine ewige Wochenmesse und überträgt zu deren Ausstattung ein Gut zu Köckersried (? Klukchleinsried); S1: Hans Brandstätter, S2: Wolf Hell, beide Bürger zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="30011423">an sambcztag vor unser lieben frawn tag zu liechtmesse (1423 Januar 30)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 39</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans von Degenberg bestätigt, den freieigenen Markt Ruhmannsfelden und alle außerhalb des Marktes im Viechtrich gelegenen Güter von Abt Jakob und dem Konvent des Klosters Aldersbach unter Vorbehalt des Rückkaufrechts für das Kloster erworben zu haben; S1: Hans von Degenberg, S2: Jakob von Degenberg, Pfleger zu Viechtach, S3: Wiguleus von Degenberg, Pfleger zu Mitterfels</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="8031429">an freytag vor dem palm suntag (1429 März 8)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Insert in Urk. 85</cei:traditioForm><cei:physicalDesc/><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 40</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Konrad Nußberger zu Offenberg, Erbmarschall in Bayern, und seine Ehefrau verzichten auf ihre Zehnteinkünfte von zwei Höfen in Vierhöfen (? Viehoffen), nachdem Abt Johann von Gotteszell die Rechtmäßigkeit seiner Ansprüche darauf hatte beweisen können; S: Konrad Nußberger zu Offenberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27041429">des nagsten mitichen nach sant Jorigen tag (1429 April 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 41</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Peter Goppolt, Bürger zu Deggendorf, und seine Ehefrau verleihen dem Konrad Paumann von Urfar, Bürger zu Deggendorf, Erbrecht auf ihrem Weingarten Kläheimer zu Deggendorf am Mühlberg; S: Peter Goppolt, Bürger zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="15111429">an erichtag nach sand Marteins tag (1429 November 15)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 42</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Johann und der Konvent von Kloster Gotteszell bestätigen, dass Peter Katzfelder, Pfründner zu Gotteszell, dem Kloster einen ewigen Jahrtag gestiftet und zur Ausstattung ein Gut in Köckersried (Chrokleinsryed) erworben und übertragen hat; S1: Abt Johann v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="16101430">an sand Gallen tag (1430 Oktober 16)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 43</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jakob Degenberger zu Altennußberg bestätigt, dass das Kloster Gotteszell ihm das Amt des Klostervogts im Markt Ruhmannsfelden (Rudmarsvelden) übertragen hat und verspricht, die Klosteruntertanen zu beschützen und zu beschirmen; S: Jakob Degenberger zu Altennußberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="15021431">an pfincztag vor dem weyssensontag (1431 Februar 15)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 44</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Jakob von Kloster Oberaltaich vidimiert und kollationiert die Urkunde von Kaiser Ludwig d. Bayern vom 31. Okt. 1345 (Urk. 7), worin dieser dem Kloster Gotteszell alle Rechte, Freiheiten und Stiftungen seiner Vettern, der Herzöge Stephan [I.], Heinrich [XIII.], Otto [III.] und Heinrich [XIV.] (u.a. Rechte der Freisassen, Zollfreiheit insbes. für Wein und Salz in Burghausen und Schärding, Gerichtsrechte) bestätigt; S: Abt Jakob von Oberaltaich</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="5081432">an sand Oswald tag (1432 August 5)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">2. mittel (nur mit besonderen Vorsichtsmaßnahmen vorlegbar; nur mit besonderer Vorsicht und gegebenenfalls unter restauratorischer Aufsicht verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Feuchtigkeitsschaden, Tinte verblasst</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - mittel; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 45</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans von Degenberg, Erbhofmeister in Bayern, verkauft das Erbrecht auf der Bruckmühle und auf der dazugehörigen Säge an Konrad den Haller und seine Ehefrau; S: Hans von Degenberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="21031436">an mitwachen vor unßer lieben frawen tag annunciacionis (1436 März 21)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 46</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Gilg Täuschel, Bürger zu Deggendorf, und seine Ehefrau stiften dem Kloster Gotteszell zu ihrem Seelenheil einen Jahrtag und übertragen hierfür zwei Güter zu Kleinried (Gna{e}nnried), die von Peter Kamerauer zum Heitzstein zu Lehen gehen; S1: Gilg Täuschel, Bürger zu Deggendorf, S2: Peter Kamerauer zum Heitzstein</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="5051441">am freytag vor sand Johanns tag vor der gulden porten des heiligen zwelfpoten (1441 Mai 5)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 47</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Heinrich [d. Reiche] von Bayern bestätigt den ihm Wort für Wort vorgelesenen und im Original vorgelegten Freiheitsbrief von Kaiser Ludwig d. Bayern für Kloster Gotteszell (Urk. 7) und erneuert die darin festgeschriebenen Privilegien und Rechte (u.a. Rechte der Freisassen, Zollfreiheit insbes. für Wein und Salz in Burghausen und Schärding, Gerichtsrechte); S: Herzog Heinrich d. Reiche von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10061442">zue Osterhouen an suntag vor sannd Veits tag (1442 Juni 10)</cei:date><cei:placeName>Osterhofen</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc/><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 48</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hartprecht Haunsperger zu Plöcking, Richter zu Landau, stellt als Vertreter des Pflegers Graf Heinrich zu Ortenburg auf der Schranne zu Eichendorf einen Gerichtsbrief für die Brüder Heinrich und Peter Schampeck aus, die lange im Rechtsstreit um Zehnteinkünfte in Galgweis (Golkwäs) mit ihrem nun verstorbenen Vetter Andre Tannhueb gelegen hatten und als nächste Angehörige Anspruch auf dessen Erbe gegenüber Peter Garhamer erhoben, in welchem er die Ansprüche der Brüder bestätigt; S: Hartprecht Haunperger, Richter zu Landau
                Fußnoten: an mitichen vor sand Marteins tag
              </cei:abstract><cei:issued><cei:date value="7111442"> (1442 November 7)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 49</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jörg von Sattelbogen zu Offenberg und seine Ehefrau verkaufen ihr freieigenes Gut Absetz an Abt Johannes und den Konvent von Kloster Gotteszell; S1: Jörg von Sattelbogen zu Offenberg; S2: Jakob von Degenberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="3081443">an sand Steffans tag des heiligen martrers so er funden ward (1443 August 3)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 50</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Thomas Treidlkofer, Richter zu Landau, stellt auf der Schranne zu Eichendorf in Vertretung des Pflegers Degenhart vom Hoff zu Sünching  einen Gerichtsbrief für Peter Schampeck zu Stingelheim (nydern Stingelhaim) in dessen Klage gegen Peter Garhamer wegen Zehnteinkünften in Galgweis (Golkwäs) aus, in welchem er die Ansprüche Schampecks bestätigt; S: Thomas Treidlkofer, Richter zu Landau</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10021445"> (1445 Februar 10)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 51</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jörg Vogl, Stadtkämmerer zu Deggendorf, verkauft dem Ulrich Weinzierl zu Schaching und seiner Ehefrau das Erbrecht auf dem Weingarten Kläheimer in Deggendorf am Mühlberg; S: Jörg Vogl, Stadtkämmerer zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="9061445">an pfincztag in der quottember zw pfingstenn (1445 Juni 9)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 52</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Peter Garhamer verzichtet zugunsten von Peter Schampeck zu Stingelheim (? Nidern Stingelhaim) auf alle von dem verstorbenen Leutold Kärglein herrührenden Ansprüche an den Zehnten zu Galgweis im Gericht Landau gemäß einem vom Landrichter Lienhart Grassenreuter ausgestellten Gerichtsbrief; S: Hans Putzner zu Öchsing, Landschreiber zu Burghausen</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="29061446">zw Burgkhawsen an sand Peter und sand Pauls tage der heiligen zweliffpoten (1446 Juni 29)</cei:date><cei:placeName>Burghausen</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 53</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die Schiedsleute Liebhart Strohmair, Richter zu Ruhmannsfelden (Rudmasfelden), Karl von Schwartz, Michel Tusch von Ruhmannsfelden und Hans Kölbl, Amtmann, bestätigen die aufgrund von Zeugenaussagen gütlich getroffene Einung zwischen Konrad Eberl von Weichselsried (Weyteinsried) und Hans Kneissl von Hasmannsried wegen der Markungsgrenze und einem Brunnen; S1: Abt Johannes v. Kl. Gotteszell, S2: Michael Tusch zu Ruhmannsfelden</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10081448">an sand Larentzen tag des heiligen martrer (1448 August 10)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 54</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Johannes von Kloster Gotteszell bestätigt die vor einem Schiedsgericht getroffene Einung zwischen seinen beiden Hintersassen Andre Kneissl von Hasmannsried und Konrad Eberl von Weichselsried (Weytensried) wegen Wasser- und Weiderechten; S: Abt Johannes v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="26021450">am pfintztag nach sand Mathias tag des heiligen zwelfpoten (1450 Februar 26)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">S anhängend, beschädigt</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 55</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Ludwig [d. Reiche] von Bayern bestätigt dem Kloster Gotteszell auf Bitten von Abt Johannes nach Vorlage der Originalurkunde (Urk. 7) und des Bestätigungsbriefs seines Vaters, Herzog Heinrichs [d. Reichen] (Urk. 47) die von Kaiser Ludwig d. Bayern gewährten Privilegien, insbesondere die Zollfreiheit für Wein und Salz in Burghausen und Schärding; S: Herzog Ludwig d. Reiche v. Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="19er1450">zu Landshut an sand Elisabethen tag (1450 November 19)</cei:date><cei:placeName>Landshut</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">3. schwer (nicht vorlegbar; nicht verfilmbar und nicht digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Pressel lose, wieder befestigen?</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">2.5.c. Sonstiger Siegelschaden; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 56</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Erhart von Niederaltaich vidimiert die zuvor wörtlich verlesene Urkunde Herzog Ludwigs [d. Reichen] von Bayern vom 26. Febr. 1450 (Urk. 55), worin dieser dem Kloster Gotteszell die von Kaiser Ludwig d. Bayern gewährten Privilegien, insbesondere die Zollfreiheit für Wein und Salz in Burghausen und Schärding, bestätigt; S: Abt Erhart von Niederaltaich</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6121450">an sand Nicklastag (1450 Dezember 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 57</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wilhelm Loterpeck, Pfleger zu Wolfsegg, verzichtet zugunsten von Kloster Gotteszell auf die Lehenschaft an dem Gut zu Altenmais; S: Wilhelm Loterpeck, Pfleger zu Wolfsegg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="13061452">an erichstag vor sand Veichts tag des heiligen martrer (1452 Juni 13)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 58</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Goerg Wonauer, Bürger zu Deggendorf, und seine Ehefrau verkaufen dem Jörg Weinzierl und dem Albrecht Baneischwein, Bürgern zu Deggendorf, sowie dem Ulrich Weinzierl zu Schäching das Erbrecht auf  Äckern in Deggendorf am Mühlberg; S: Hans Rosler zu Haselbach, Pfleger zu Winzer</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="30011453">an erichtag vor unnser lieben fraun tag ze lichtmessen (1453 Januar 30)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 60</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Johannes von Oberalteich beglaubigt die kollationierte Abschrift der Urkunde Kaiser Ludwigs d. Bayern vom 1. Nov. 1345 (Urk. 8), worin dieser dem Kloster Gotteszell das Recht verleiht, über seine durch Kauf oder Schenkung erworbenen Güter unter Ausschluss seiner Amtsleute und Vitztume selbst zu richten; S: Abt Johannes v. Kl. Oberalteich</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="31051453">an freittag nach dem heyligen auffarttag (1453 Mai 31)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 61</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Oswald Rieder zu Oberachdorf und seine Ehefrau leisten zugunsten von Hans Wäsel und seinem Schwager Hans Pfister, beide auf dem Widum in der [.]chlach, die ihre Erbansprüche geltend gemacht haben, Verzicht auf die Sölde Argen in Neuhauser (? Naynhauser) Pfarrei zu Ried in Aschaher Au, die Lehen der Freuntsberger ist; S1: Hans Zistler, Richter zu Wörth, S2: Andre Meintzinger, Kastner zu Wörth</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="25061455">des freitag nach sand Johanns tag zu sonwenten des heiligen tauffers (1455 Juni 25)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 66</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Albrecht von Bayern befreit auf Bitten von Kloster Gotteszell die Klosterhofmark Pfelling von den überhöhten Vogtabgaben, stellt das Kloster unter seinen besonderen Schutz und legt die künftig von der Hofmark zu leistenden Vogteiabgaben fest (Getreide auf den Kasten Mitterfels, sechs Brotbauern); S: Herzog Albrecht IV. von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="9011469">zu Straubing an montag nach sannd Erhardstag (1469 Januar 9)</cei:date><cei:placeName>Straubing</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 68</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Peter Stingelheimer zu Thann überträgt seiner Ehefrau Agnes, Tochter des verstorbenen Albrecht von Thann, und allen gemeinsamen Kindern seine Zehnteinkünfte in der Pfarrei Galgsweis im Gericht Landau; S: Stephan von Closen zu Arnstorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="30031471">an sambcztag vor judica in der heyligen vasten (1471 März 30)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 73</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Sedlmair zu Pfelling und seine Ehefrau Kathrey verzichten unter Eid aus Dankbarkeit gegenüber Kloster Gotteszell, welches Hans von der durch Herzog Albrecht IV. verhängten Strafe wegen einer widerrechtlichen Nutzung der Gemeindegruünde hatte befreien lassen, auf die künftige Nutzung der Gemeindgründe am Welthennberther Berg, welche der vorige Abt von Kloster Gotteszell der gesamten gemain von Pfelling zur freien und gleichen Nutzung übertragen hatte; S: Konrad Pollinger zu Fronberg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27011474">an pfincztag nach sand Pauls tag becherung (1474 Januar 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 74</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Georg Prantl, Weinzierl und Bürger zu Deggendorf, als Gewalthaber seiner Ehefrau, Andre Reyspeck als Gewalthaber seiner Geschwister Stephan, Kürschner und Bürger zu Konstanz, sowie Heinrich, Jörg, Asam, Hänslein, Elsbeth und Barbara bestätigen gemäß einem in Teilen inserierten Spruchbrief,  dass den Brüdern Martin, Andre und Oswald den Raben zu Arnstorf, Neffen des verstorbenen Jörg Weinzierl von Deggendorf, ihre vom Bruder des Verstorbenen Ulrich Weinzierl herrührenden Erbanteile zuerkannt werden; S1: Peter Prewner, Bürger zu Deggendorf, S2: Friedrich Kumpfler, Pflasterzöllner zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="8101476">erichtag vor sand Dionisen tag (1476 Oktober 8)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 75</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Paul Seyler, Bürger zu Deggendorf, und seine Ehefrau verkaufen dem Ulrich Dorfner, Weinzierl und Bürger zu Deggendorf,  ihre an dessen Weingarten grenzende freieigene Wiese Ärdingerin; S: Peter Prewner, Bürger zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6111476">an sannd Lienharts tag (1476 November 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 76</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Papst Sixtus [IV.] ordnet an, dem Kloster Gotteszell seine entfremdeten Güter und Einkünfte zu restituieren und die hierüber bereits ausgestellen Briefe des Heiligen Stuhls zu beachten; S: Papst Sixtus IV.</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="5011477">datum Rome apud sanctum Petrum ... (1477 Januar 5)</cei:date><cei:placeName>Rom, St. Peter</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>lat.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 77</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Weber, Pfründer zu Gotteszell, stiftet der Stadtpfarrkirche in Gotteszell zu seinem Seelenheil eine Wochenmesse auf den Altar der Jungfrau Maria und erwirbt dem Klosters Gotteszell hierfür und für die Aufnahme in die Gebetsbruderschaft den nach einer Feuersbrunst im Kloster an die Pfarrkirche Ruhmannsfelden verpfändeten Aichhof bei Ruhmannsfelden zurück; S1: Albrecht Gunzinger, Richter zu Ruhmannsfelden, S2: Erasmus Weinprew, Stadtschreiber zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6081479">an sanct Sixti tag des heiligen babsts (1479 August 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 78</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Schreindorfer am Pairweg bei Kollnburg (Kallenberg) im Gericht Viechtach und seine Ehefrau übertragen dem durch Brand schwer geschädigten Kloster Gotteszell zu ihrem Seelenheil ein jährliches Ewiggeld von ihrem freieigenen Hof in Bärmannsried (? Pamersried) im Gericht Viechtach; S1: Silvester Pfeffenhauser, Richter zu Deggendorf, S2: Peter Mattenkofer, Stadtkämmerer zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="4111479">an pfintztag nach aller selen tag (1479 November 4)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 80</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wolfgang Hofdorfer, Richter zu Gotteszell, stiftet dem Münster in Gotteszell eine ewige Wochenmesse auf den St. Niklas Altar, wofür er dem Kloster ein ihm für seine Dienste verpfändetes Gut zurücküberträgt und den hierüber ausgestellten Schuldbrief übereignet; S1: Wolfgang Hofdorfer, Richter zu Gotteszell, S2: Hans Hofdorfer, Pfleger zu Altennußberg, S3: Albrecht Gunzinger, Richter zu Ruhmannsfelden</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="26121479">an suntag  nach dem heilligen weinacht tag (1479 Dezember 26)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 81</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Georg [d. Reiche] von Bayern bestätigt das Kloster Gotteszell in seinen Rechten und Freiheiten und weist seine Amtsleute an, diese Privilegien beachten; S: Herzog Georg d. Reiche von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="11011482">zu Landshut am freitag nach sand Erhards tag (1482 Januar 11)</cei:date><cei:placeName>Landshut</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 82</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Clement Vöcherl und seine Ehefrau Margreth verkaufen dem Lorenz Stuetter und seiner Ehefrau Margreth das Erbrecht auf ihrem zur Grundherrschaft von Kloster Gotteszell gehörenden Gut zu Enchendorf (Ennichendorf) beim Falltor Richtung Otzing; S1: Abt Andreas v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kloster Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="4111488">an erchtag vor sant Leonhards tag (1488 November 4)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 83</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Andreas und der Konvent von Kloster Gotteszell verleihen dem Hans Ammann und seiner Ehefrau Barbara Erbrecht auf dem Hof zu Loh (Log); S1: Abt Andreas v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kloster Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="21121488">an sand Tamans tag des heiligen zwelfpoten (1488 Dezember 21)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - mittel; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 83/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Niklas Moßheimer, Bürger zu Deggendorf, verkauft dem Hans Pfellinger, Bürger zu Deggendorf, und seiner Ehefrau ein Ewiggeld aus seinem Haus am oberen Eck in der Schlach(t)gasse bei den Fleischbänken; S: Caspar Wangner, Stadtschreiber zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="23031489">an montag nach sonntag oculi in der vassten (1489 März 23)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 84</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Haypeck, Bürger zu Deggendorf, und seine Ehefrau Brigitta verkaufen ihre Besitzrechte an dem Weingarten Newschus am Mühlberg zu Deggendorf an Wolfgang Dorfner, Bürger zu Deggendorf; S1: Wolfgang Vischamer, Mautner u. Kastner zu Deggendorf; S2: Hans Münsterer, Verweser d. Kammeramts zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="2101493">an mitichen nach sant Michels tag (1493 Oktober 2)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 85</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Johann von Kloster Fürstenzell, vidimiert und kollationiert auf Bitten von Hans Kranwider, Prior von Kloster Aldersbach, eine Urkunde  des Hans von Degenberg vom 8. März 1429 (Urk. 39), mit der dieser bestätigt, den freieigenen Markt Ruhmannsfelden und alle außerhalb des Marktes im Viechtrich gelegenen Güter von Abt Jakob und dem Konvent des Klosters Aldersbach unter Vorbehalt des Rückkaufrechts für das Kloster erworben zu haben; S: Abt Johann v. Kl. Fürstenzell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="24051496">an erichtag in den heyligen phinschgt feyrtagen (1496 Mai 24)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 86</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wandula Prunnhuber und ihre Kinder Peter, Martin, Lienhart, Kathrey, Margreth und Anna einigen sich mit den Vormündern der Geschwister Stefan, Margreth und Elsbeth, Kindern von Agnes, Witwe des Peter Stingelheimer, wegen des Zehnten zu Galgweis, welchen der verstorbene Hans Stingelheimer in seinem Besitz hatte, und verzichten gegen einen Geldbetrag auf alle Ansprüche; S: Hans Herbstheimer, Pfleger zu Haidenburg</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="4071497">an sandt Ulrichs tag (1497 Juli 4)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 87</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Seitz von Fraunberg zu Haidenburg, Pfleger zu Landau, und seine Ehefrau verkaufen dem Hans Fleischmann zu Rinchnach (Runnichnach), seiner Ehefrau Magdalena und beider Sohn Wolfgang, Vikar zu Uttenkofen, die freieigenen Zehnten zu Galgweis im Gericht Landau, die sie von den Vormündern der Geschwister Stefan, Margreth und Elsbeth, Kinder der Agnes, Witwe von Peter Stingelheimer, erworben haben; S1: Seitz von Fraunberg zu Haidenburg, Pfleger zu Landau, S2: Hans Herbstheimer zu Herbstheim</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="22071497">an sanndt Maria Magdalen tag (1497 Juli 22)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 88</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Peter Senft und seine Ehefrau Elisabeth verkaufen ihr Erbrecht an dem Hof zu Liepolding an Abt Andreas und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Wilhelm Heraus, Landrichter zu Mitterfels</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10011499">an pfintztag nach sannd Erhardts tag des heiligen bischoue (1499 Januar 10)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 88/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Peter König zu Teisnach (Teysna) verkauft sein Erbrecht an der Wiese bei der Reisachmühle (Resingmüll), die zur Grundherrschaft von St. Lorenz in Ruhmannsfelden gehört, an Hans von Kammersdorf; S. Abt Simon v. Kl. Aldersbach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="5041499">an freitag in der osterwochen (1499 April 5)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Tinte verblasst. Tinte verblasst</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - mittel</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 89</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Johannes und der Konvent von Kloster Aldersbach verkaufen ihren von den Herzögen Ludwig [III.] und Stephan [I.] von Bayern (Urk. 3) erworbenen freieigenen Markt Ruhmannsfelden (Rudmansuellden), vier Güter in Arnetsried (Arnolzried), einen Hof und eine Sölde in Zierberg, drei Güter in Lobertsried (Labersried), einen Hof in Hafenried und Lämmersdorf (Lemerstorff), zwei Güter zu Leuthen (Leytten), die Stegmühle, die Reisachmühle sowie einen Hof und die Mühle in Bruckmühle (Prugk), alles im Walde in der Herrschaft Ruhmannsfelden im Gericht Viechtach gelegen, mit Ausnahme des Pfarrhofs und der zur Pfarrkirche Geiersthal (Geyrstall) gehörenden Liegenschaften an Abt Michael und den Konvent von Kloster Gotteszell; S1: Abt Johannes v. Kl. Aldersbach, S2: Konvent v. Kl. Aldersbach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="5101503">an pfincztag nach sand Francissen tag des heiligen peichtingers (1503 Oktober 5)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">2. mittel (nur mit besonderen Vorsichtsmaßnahmen vorlegbar; nur mit besonderer Vorsicht und gegebenenfalls unter restauratorischer Aufsicht verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - mittel</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 90</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Johannes Freiherr von Degenberg, Erbhofmeister in Bayern und Erbvogt des Klosters Gotteszell im Dorf und in der Hofmark Pfelling, bestätigt Abt Michael und dem Konvent auf die Beschwerden der Hofmarksbewohner hin, diese nach altem Herkommen zu beschützen und zu schirmen und die von seinen Amtsleuten eingeführten Neuerungen abzuschaffen; S: Johannes Freiherr von Degenbach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="7101507">am pfintztag vor Dyonisi (1507 Oktober 7)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 91</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Oswald von Kloster Metten vidimiert und kollationiert auf Bitten von Abt Michael von Kloster Gotteszell, damit das originall uberlanndt ze fuern nicht nachtaylig oder schadhafft werde, die Urkunde von Abt Johannes und dem Konvent von Kloster Aldersbach vom 5. Okt. 1503 (Nr. 89), worin diese  ihren von den Herzögen Ludwig [III.] und Stephan [I.] von Bayern (Urk. 3) erworbenen freieigenen Markt Ruhmannsfelden, vier Güter in Arnetsried, einen Hof und eine Sölde in Zierberg, drei Güter in Lobertsried, einen Hof in Hafenried und Lämmersdorf, zwei Güter zu Leuthen, die Stegmühle, die Reisachmühle sowie einen Hof und die Mühle in Bruckmühle, alles in der Herrschaft Ruhmannsfelden im Gericht Viechtach gelegen, mit Ausnahme des Pfarrhofs und der zur Pfarrkirche Geiersthal gehörenden Liegenschaften an Abt Michael und den Konvent von Kloster Gotteszell verkaufen; S: Abt Oswald v. Kl. Metten</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="20111510">an mitichen nach sandt Elspeten tag (1510 November 20)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 92</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Fleischmann zu Rinchnach, Pfründner zu Metten, stiftet mit Zustimmung seines Sohnes Wolfgang dem Kloster Gotteszell eine tägliche Ewigmesse auf den Altar des Hl. Wolfgang sowie eine Jahresmesse in der Pfarrkirche von Gotteszell und überträgt hierfür Einkünfte und Güter von zwei Sölden und der Schmiede in Gergweis in der Herrschaft Haidenburg, eine Gült in Günhartstorff und ein Gut zu Strommeröd (? Stroppolöde) im Landgericht Pfarrkirchen, Roßbacher Pfarrei, die er alle von Hans Rudtmundt zu Eichendorf gekauft hat, außerdem die von Seitz Fraunberger zu Haidenburg erworbenen Zehnten in Galgweis im Gericht Landau in Galgweiser Pfarrei und ein von den Nothafft zu Aholming unter Vorbehalt des Rückkaufrechts erworbenes Gut zu Penzling; S1: Abt Oswald v. Kl. Metten, S2: Sigmund Schwarzenstein, Pfleger zu Deggendorf, S3: Wolfgang Rishamer, Mautner zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10121510">des ertags nach sanndt Niclas tag des heyligen bischoffs (1510 Dezember 10)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 93</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans von Paulsdorf, Vitztum zu Straubing, Vormund von Herzog Wilhelm  [IV.] von Bayern, und die herzoglichen Räte schlichten den seit langem schwebenden Streit von Abt Michael und dem Konvent von Gotteszell mit dem Rat und der Gemeinde des Marktes Ruhmannsfelden unter wörtlicher Inserierung der Beitrittserklärungen von Kloster Gotteszell (feria sexta post letare, 5. Apr.) und des Rats von Ruhmannsfelden (freitag nach den heiligen pfingstfeirn, 13. Juni) und unter Nennung der einzelnen Artikel der Einung (v.a. Siegelrecht bei Verbriefungen, Scharwerk, Blumbesuch, Einnahme der Landsteuer, Rechte des Klosterhauses am Markt, Regelung der Plätze für die Marktstände, Kostenübernahme der Einung); S: Vormundschaft d. Herzog Wilhelm v. Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="25021511">zu Straubing an eritag nach Mathis (1511 Februar 25)</cei:date><cei:placeName>Straubing</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc>Libell 6 Bl.<cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 94</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Wolfgang von Bayern bestätigt als Vormund seines Vetters Herzog Wilhelm  [IV.] die Rechtmäßigkeit des Rückkaufrechts von Kloster Gotteszell für einen Hof und Zehnten zu Waltendorf im Pfleggericht Mitterfels, die dem Wolfgang Fischamer, Mautner zu Deggendorf, und seiner Ehefrau Barbara verkauft und von diesem an den Herzog weiterverkauft worden waren; S: Herzog Wolfgang von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="17071511">zu Straubing an pfincztag nach Dinisionis (1511 Juli 17)</cei:date><cei:placeName>Straubing</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 95</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wolfgang Dorfner, Bürger zu Degendorf, und seine Ehefrau Magdalena verkaufen dem Ruprecht Hölzl und seiner Ehefrau Katherina vier ererbte Reb(zeilen) aus dem Weingarten am Mühlberg sowie ein dazu gehöriges Fleckl und gewähren den Käufern ein Wegerecht über ihren Grund; S: Hans Maißer, Ratsbürger zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="20031512">am sambstag vor letarein der heiligenn vaßten (1512 März 20)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Schimmelbefall nicht akut - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 96</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Ruprecht Hölzl, Bürger zu Deggendorf, und seine Ehefrau Katherina bestätigen, dass sie dem Wolfgang Dorfner eine Gült von den vier von ihm erworbenen  Reb(zeilen) im Weingarten am Mühlberg, dem Fleckl und dem Wegerecht zu leisten haben; S: Hans Maißer, Ratsbürger zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="20031512">am sambstag vor letare (1512 März 20)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 97</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die Statthalter und Räte von Herzog Ludwig  [X.] zu Straubing schlichten den Streit zwischen Abt Michael von Kloster Gotteszell und dem Lukas Fischer von Erlbach um das Fischlehen Erschackhen bei Pfelling; S: Herzog Ludwig X. von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="26041512">zu Straubing montags nach dem sontag misericordia (1512 April 26)</cei:date><cei:placeName>Straubing</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 98</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die Statthalter und Räte von Herzog Ludwig  [X.] zu Straubing regeln die Fischrechte des Lukas Fischer von Erlbach, Gunduntertan von Kloster Gotteszell, und seines Bruders Stephan Fischer zu Enntaw, Untertan des Karmeliterklosters in Straubing; S: Herzog Ludwig X. von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10071515">an eritag nach sand Ulrichsstag (1515 Juli 10)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Wasserschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 99</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Sigmund Winter, Stadtkämmerer zu Deggendorf, und die Ratsbürger Michael Haderpeck, Wolfgang Preu und Lienhart Nepaur erkennen der Magdalena, Witwe des verstorbenen Deggendorfer Bürgers Wolfgang Dorfner, das ihr gemäß ihrem Heiratsbrief zustehende Heiratsgut, den halben Hausrat und einen Geldbetrag zu, den ihr verstorbener Ehemann anlässlich einer Wallfahrt nach Rom übertragen hat, und bestätigten den Anspruch von Abt Michael von Kloster Gotteszell auf einen Weingarten am Mühlberg und ein Fleckl im Burgfrieden von Deggendorf  gemäß einer von Wolfgang Dorfner besiegelten Urkunde; S: Sigmund Winter, Stadtkämmerer zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="18081515">an sambstag nach aßumcionis Marie (1515 August 18)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 99/a</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Ludwig [X.] bestätigt dem Kloster Gotteszell, dass sein Bruder Herzog Wilhelm [IV.] auf dem Landtag zu Landshut auf die Beschwerde des Klosters gegen den Markt Ruhmannsfelden hin bestätigt hat, dass der Markt keine Landstandschaft besitzt und dem Kloster mit Ausnahme der hohen Gerichtsbarkeit mit der Jurisdiktion untersteht.</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="14121515">Lanndshut freitags nach Lucie (1515 Dezember 14)</cei:date><cei:placeName>Landshut</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Insert in Urk. 100</cei:traditioForm><cei:physicalDesc/><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 100</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Sigmund von Schwarzenstein zu Englburg, Vitztum zu Straubing, und weitere Räte der Regierung zu Straubing entscheiden in dem Streit zwischen Abt Michael von Kloster Gotteszell und der Gemeinde Ruhmannsfelden über Fragen der Obrigkeit und Jurisdiktion (Siegelfähigkeit des Marktes, Jurisdiktion, Zins- und Stiftverweigerung, Ernennung der Vierer) auf der Grundlage einer wörtlich inserierten Urkunde Herzog Ludwigs [X.] vom 14. Dez. 1515 (Urk. 99a), wonach Herzog Wilhelm [IV.] auf dem Landtag zu Landshut auf die Beschwerde des Klosters gegen dem Markt Ruhmannsfelden bestätigt, dass der Markt keine Landstandschaft besitzt und dem Kloster mit Ausnahme der hohen Gerichtsbarkeit mit der Jurisdiktion untersteht, zugunsten von Kloster Gotteszell; S: Herzog Ludwig X. von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="8021516">zw Straubing freytags nach Dorothee (1516 Februar 8)</cei:date><cei:placeName>Straubing</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc>Libell 6 Bl.<cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Wasserschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 101</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Michael Rätinger, Bürger und Weinzierl zu Deggendorf, für sich selbst und im Namen der Kinder seines verstorbenen Bruders Peter Hafner und seines Bruders Hans Hafner in Straubing, Kilian Schmied und Andre Pinter, beide zu Deggendorf, sowie Florian Schmied für seine Ehefrau Barbara und weitere genannte Miterben bestätigen, dass der verstorbene Wolfgang Dorfner von Deggendorf dem Kloster Gotteszell einen Weingarten im Burgding von Deggendorf übertragen hat, wofür sie nun eine Entschädigung vom Kloster erhalten haben; S: Michael Rätinger, Weinzierl und Bürger zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="29041516">suntag vocem jocundidatis (1516 April 29)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 102</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Ruprecht Holtzell, Bürger zu Deggendorf, und seine Ehefrau Katherina verkaufen ihre vier Reb(zeilen) Weingarten und eine Wiese am Mühlberg, welche sie von Wolfgang Dorfner erworben haben, an Abt Michael, Prior Paul und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Sigmund Winter, Ratsbürger zu Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="24041518">an sant Georgen tag des heilligen ritters (1518 April 24)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 103</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Georg Zimmermann an der Sohlamühle und seine Ehefrau bestätigen, das Erbrecht an der Sohlamühle von Hans Staudenpaur erworben zu haben und verpflichten sich gegenüber ihrem Grundherrn Kloster Gotteszell, das zur Säge gebrachte Holz des Klosters kostenfrei zu schneiden; S: Benedikt Freiberger, Richter zu Gotteszell und Ruhmannsfelden</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="29061519">an sant Peters und Pauls tag (1519 Juni 29)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Feuchtigkeitsschaden, Textverlust</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Wasserschaden - mittel</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 105</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Stephan Hochholtzer, Bürger zu Straubing, und seine Ehefrau Amelia verkaufen ihr von Konrad Fleischmann, Bürger zu Bogen, ererbtes und heiratsweise übernommenes Erbrecht an der Anschüttt (Anschut) und auf dem Werd in der Donau bei Pfelling an Abt Michael und den Konvent von Kloster Gotteszell; S: Sigmund von Schwarzenstein, Vitztum zu Straubing</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27041524">mitwochs nach cannte [cantate?] (1524 April 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 107</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wolfgang Präckendorfer zu Plaichpach, Landrichter zu Viechtach, verordneter Kommissar, sowie Abt Peter von Kloster Gotteszell und Sebastian Wenger zu Au als Grundherren einigen sich in dem Streit zwischen Hanns Lipplein, Sohn des Stephan zu Zierbach (Zierberg), und Thomas Witzmannsperger vom Edhof (Ödd) wegen der Nutzungsrechte an einem Wasserlauf vor der fürstlichen Regierung in Straubing; S1: Abt Peter v. Kl. Gotteszell, S2: Wolfgang Präckendorfer, Landrichter zu Viechtach, S3: Sebastian Wenger zu Au</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="9071534">am pfincztag nach sanndt Ulrichstag (1534 Juli 9)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc/><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 108</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Peter und der Konvent von Kloster Gotteszell verkaufen, da sie den Herzögen Wilhelm  [IV.] und Ludwig  [X.] wegen der landsgebresten mit einem Geldbetrag zu Hilfe kommen sollen, ihre Zehnteinkünfte im Gericht Landau in der Pfarrei Galgweis (Hofbau, näher beschriebene Äcker und Gärten, Pfarrhof) an Caspar Waner, Müller zu Gergweis, und seine Ehefrau Margaretha, behalten sich jedoch ein Rückkaufrecht vor; S1: Abt Peter v. K. Gotteszell, S2: Konvent v. Kloster Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6031537">an erichtag nach oculi (1537 März 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 109</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Caspar Waner, Müller zu Gergweis, und seine Ehefrau [Margaretha] sichern dem Kloster Gottszell ein Rückkaufrecht an den  Zehntanteilen im Gericht Landau in der Pfarrei Galgweis zu; S: Sebastian Lösl, Richter zu Gotteszell und Ruhmannsfelden</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6031537">amb erichtag nach oculi (1537 März 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 110</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Peter und der Konvent von Kloster Gotteszell verkaufen das Erbrecht auf der Wiese Metnerin bei der Khuenrarzaw an Hans Huber zu Wittmannsberg (Wiczsperg) und seine Ehefrau unter der Bedingung, dass das Wasser weiter über die Wiese zur Klostermühle geleitet werden kann; S1: Abt Peter v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="9011541">am  sumbtag (?) nach dem Newen jars tag (1541 Januar 9)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf., kassiert</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Urkunde mit rotem Belag überzogen, Plica eingerissen</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 111</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die zur Beschau verordneten Bürger der Stadt Deggendorf, die Baumeister und Werkleute Hanns Sumerer, Stefan Ploch, Oswald Putz, Hans Leublfinger und Hans Hofmeister, Ratsmitglieder, sowie Hans Reuschauf, Maurer, und Linhart Strasser, Zimmermann, Stadtmeister und Bürger zu Deggendorf, entscheiden in der Klage von Kloster Gotteszell gegen Hans Pesenberger, Bürger zu Deggendorf, wegen der Versetzung zweier Marksteine durch die Anlage eines Grabens an einem Weingarten; S: Stadt Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="31101545">am sambstag nach Simonis et Jude (1545 Oktober 31)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 112</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die zur Beschau verordneten Bürger der Stadt Deggendorf, die Baumeister und Werkleute Hanns Sumerer, Stefan Ploch, Oswald Putz, Hans Leublfinger und Hans Hofmeister, Ratsmitglieder, sowie Hans Reuschauf, Maurer, und Linhart Strasser, Zimmermann, Stadtmeister und Bürger zu Deggendorf, entscheiden im Streit zwischen Sebastian Löslen und dem Kloster  Gotteszell wegen eines Hags und Grabens zwischen zwei Weingärten, in welchem beide Seiten einen Rezess vorlegen können; S: Stadt Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27111545">am freitag nach Katherine virginis (1545 November 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 112/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wolfgang Prädel, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Margret verkaufen ihr Erbrecht an dem am Markt gelegenen Haus und Lehen an Michael Gadler, Wirt zu Diessen (?), und seine Ehefrau Margret; S1: Abt Peter v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="7031546">an herrn fasnacht (1546 März 7)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 112/2</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Elsbeth, Witwe von Georg Peck, Bürger zu Ruhmannsfelden, übergibt ihr Haus und ihr Braugeschirr als Erb- und Heiratsgut an ihren Sohn Georg; S: Abt Peter v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="14061546">amb montag in den pfingstfeirtagen (1546 Juni 14)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 113</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Konrad Prencken Maier von Sattelbogen bestätigt, dass er seine Zehntabgaben aus (dem Hof zu) Friesendorf (Friesenhoff) in der Pfarrei Stephansposching (Posching) an der Donau, den er selbst bebaut, und von dem zurzeit in fünf Teile geteilten Köthof zu Rottersdorf (? Ratolstorff), von denen er drei Anteile bebaut, immer zu zwei Drittel an Peter Smidler, Bürger zu Straubing und Einnehmer von Kloster Gotteszell, und zu einem Drittel an den Pfarrer in Stephansposching geliefert hat; S: Ulrich Püdinstorfer zu Sattelbogen</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27101547">an pfincztag vor Simonis et Jude (1547 Oktober 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 114</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Der Kämmerer und der Rat der Stadt Deggendorf reduzieren auf Bitten des Klosters die aufgrund einer Erhöhung der Fürstensteuern angehobenen städtischen Steuerabgaben für das Haus von Kloster Gotteszell bei der Kirche St. Martin sowie für den Weinberg am Mühlberg, solange diese im Besitz des Klosters stehen; S: Stadt Deggendorf</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27071548">am freitag nach Jacobi (1548 Juli 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - mittel; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 115</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jörg Kneissl zu Lämmersdorf überträgt seinem Sohn Christoph und dessen Ehefrau Katharina unter Vorbehalt des lebenslänglichen Austragsrechts sein von Kloster Gotteszell verliehenes Gütl sowie ein Heiratsgut. Gleichzeitig bestätigt Christoph, sich mit Katharina, einer Tochter des verstorbenen Lienhart Wentzlaus zu Lobertsried, verheiratet zu haben; S1: Abt Peter v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="13011549">amb sontag nach Erhardi (1549 Januar 13)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 116</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Heinz Huber verheiratet seinen Sohn Gilg mit Barbara, Tochter von Hans Klein zu Köckersried, und überträgt ihm unter Vorbehalt des Austragsrechts die Bauerbgerechtigkeit auf dem Hof zu Wittmannsberg (Wiczmansperg) mit aller Fahrnis; S: Abt Peter von Kloster Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="19081549">amb montag nach unser lieben frawen  irer himelfart (1549 August 19)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis><cei:p>Enthält auch: Kollationierte  Abschrift v. 24. Mai 1653</cei:p></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 116/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wolfgang Pentzkofer, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Magdalena verkaufen mit Konsens von Kloster Gotteszell ihre Sölde am Markt an ihren Bruder und Schwager Stephan Schöf und seiner Ehefrau Katherina, wofür diese ihnen ihre Erbgerechtigkeit (an einem Haus) am unteren Markt übertragen haben; S1: Abt Peter v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="22061550">am suntag  Achatii (1550 Juni 22)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 117</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Albrecht [V.] von Bayern bestätigt dem Kloster Gotteszell auf dessen Bitten hin alle alten Rechte und Privilegien und erneuert insbesondere das Recht des Klosters, Salz und Wein für den Eigenbedarf unverzollt über die herzoglichen Maut- und Zollstätten einzuführen; S: Herzog Albrecht V. von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="11081551"> (1551 August 11)</cei:date><cei:placeName>München</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 118</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Sebastian und der Konvent von Kloster Oberaltaich bestätigen, dass Abt Peter und der Konvent von Kloster Gotteszell die von Abt Andreas unter Vorbehalt des Rückkaufrechts verkauften Anwesen (Hof und zwei Sölden  zu Hirschkofen (Herbskhouen), ein Hof zu Mitterharthausen, ein Hof und die Schmiede zu Fierlbach) zurückerworben haben und quittieren den Erhalt der Kaufsumme; S1: Abt Sebastian v. Kl. Oberaltaich, S2: Konvent v. Kl. Oberaltaich</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="11021552">am pfincztag nach Agath[ae] virginis (1552 Februar 11)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht; Wasserschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 119</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jörg Stadler auf dem Auhof bestätigt, sich mit Wissen von Kloster Gotteszell als seiner Grundherrschaft mit Barbara, Tochter des verstorbenen Achatz Halser von [...] in [...] Herrschaft, unter den üblichen, näher beschriebenen Abreden verheiratet zu haben; S: Abt Peter v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27071552">mitboch nach jacobi (1552 Juli 27)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 120</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jörg Hofmüllner und Thomas Hofbauer sowie seine Ehefrau Magdalena zu Triftern, Thomas Köbler und seine Ehefrau Ursula zu nidern Gaiching in der Pfarrei und im Landgericht Pfarrkirchen, Caspar Viechtner und seine Ehefrau Anna zu Viecht im Landgericht Pfarrkirchen, und Christina, Witwe von Paul Mühlheimer, Bürger zu Pfarrkirchen, verkaufen mit Konsens von Kloster Gotteszell ihre vom Vater und Schwiegervater ererbten Zehntanteile in Galgweis im Landgericht Landau an ihren Bruder und Schwager Melchior Müllner zu Hofroth und seine Ehefrau Ursula; S1: Abt Wolfgang v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="9071560">am erichtag nach Khilliani (1560 Juli 9)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 120/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Katharina, Witwe von Wolfgang Maurer zu Ruhmannsfelden, übergibt mit Konsens von Kloster Gotteszell ihrem Sohn Jörg und seiner Ehefrau Barbara ihr Haus [mit Braustatt] in Ruhmannsfelden unter Vorbehalt des lebenslänglichen Austrags in der oberen Stube; S1: Abt Wolfgang v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="31051561">sambstag nach pfingsten (1561 Mai 31)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 121</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jörg, Sohn von Peter Bartmann, bestätigt, sich mit Margaretha, Tochter von Gilg Pauer zu Köckersried (Kherckhensriedt) und seiner Ehefrau Anna, verheiratet zu haben, die das Gut ihrer Eltern in die Ehe einbringt, und bestätigt seinen Schwiegereltern ein lebenslängliches Austragsrecht; S. Abt Wolfgang v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="14031563">am sonndtag oculi in der fasten (1563 März 14)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 122</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jakob Stemer zu Klessing verheiratet sich mit Waldburga, Tochter des verstorbenen Michael [...] im Püttrich, unter den üblichen Heiratsabreden und unter Berücksichtigung der Rechte seiner Kinder aus den ersten beiden Ehen und regelt die Erbanspruche seiner Ehefrau gegenüber den bereits vorhandenen Kindern für den Falls seines Todes; S: Abt Wolfgang v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="29101565">montags nach Symonis und Jude (1565 Oktober 29)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - mittel; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 122/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Jakob Groß, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Anna übertragen gegen Zahlung eines Geldbetrags mit Konsens von Kloster Gotteszell ihr Erbrecht an einem Haus in Ruhmannsfelden an ihren Sohn Hans und dessen Ehefrau Anna; S: Abt Wolfgang v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="12011568">montags nach trium regum (1568 Januar 12)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Textverlust. Feuchtigkeitsschaden, Textverlust</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Wasserschaden - mittel; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 122/2</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Paul Heyninger, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Elisabeth verkaufen mit Wissen von Kloster Gotteszell ihr Erbrecht an einem Lehen in Ruhmannsfelden an Hieronymus Schweickler und seine Ehefrau Eva; S1: Abt Wolfgang v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="11031568">am pfincztag nach invocavith (1568 März 11)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 123</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Wilhelm [V.] bestätigt dem Kloster Gotteszell alle althergebrachten Rechte und Freiheiten, insbesondere die Zollfreiheit für Wein- und Salztransporte; Herzog Wilhelm V. von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="31101580"> (1580 Oktober 31)</cei:date><cei:placeName>München</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 123/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Heigel, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Barbara verkaufen ihr Haus in Ruhmannsfelden mit Brau- und Backstatt an Caspar Engel und seine Ehefrau Magdalena, doch vorbehaltlich der Rechte des Klosters Gotteszell als Grundherrschaft; S1: Mathais, Adminstrator v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="22011581">suntags septuagesima (1581 Januar 22)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 124</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Mathias, Prior Johannes und der Konvent von Kloster Gotteszell verkaufen dem Georg Mack, Hofwirt zu Aldersbach, seiner Ehefrau Margreth und beider ältestem Sohn Willibald Zehnteinkünfte im Vilstal im Landgericht Landau in der Pfarrei Galgweis; S1: Abt Mathias v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="1101584">monntags nach Michaelis archangeli (1584 Oktober 1)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 124/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Mathias von Kloster Gotteszell gestattet dem Christoph Straubinger, Ratsbürger zu Ruhmannsfelden, seine während der letzten Feuerbrunst niedergebrannte Braustatt mit Schankrechten von Neuem zu errichten und stellt hierüber einen Spaltbrief aus</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="9021585">montags nach purificationis Mariae (1585 Februar 9)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc>2 Bl.<cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 124/2</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Anna, Witwe von Hans Groß, Bürger zu Ruhmannsfelden, und die Vormünder der Tochter Margaretha übergeben mit Wissen von Kloster Gotteszell das Erbrecht an dem Lehen am Markt gegen einen Geldbetrag an Wolfgang Groß; S1: Abt Mathias v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="31051585">freitags nach vocem jucunditatis (1585 Mai 31)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Textverlust. Feuchtigkeistsschaden, Tinte verblasst</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - mittel; Wasserschaden - mittel; Verschmutzung - mittel</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 124/3</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Sigmund Strasser, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Barbara verkaufen mit Wissen von Kloster Gotteszell ihr Erbrecht an der Sölde auf dem Pühell im Markt Ruhmannsfelden an [Name des Käufers fehlt]; S1: Abt Mathias v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="5021587">pfincztags nach purificationis Mariae (1587 Februar 5)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 125</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Andre Stemer zu Klessing, Sohn des verstorbenen Jakob Stemer, verheiratet sich mit Barbara, Tochter des verstorbenen Christoph Lorenz zu Fernbach, und trifft die üblichen Heiratsabreden; S. Abt Mathias v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="4021588">pfincztags nach purificationis Mariae (1588 Februar 4)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - mittel</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 125/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Bader, Bürger und Gastgeb zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Barbara verkaufen ihr frei eigenes Holzwachs Vierthail am Mühlberg an Hans Sigmund Freiherrn von Degenfeld; S: Wolf Huber zu Burgstall, Landrichter zu Viechtach</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="22071589"> (1589 Juli 22)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">Ausschmückung mit kunstvoll ausgestalteten ornamentalen Initia</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 126</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Hans Liebhofer zu Hinterleuthen verheiratet sich unter den üblichen Heiratsabreden mit Barbara, Tochter des Albrecht Verstl (?) von Zachenberg; S: Abt Mathias v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="15021590">sonntags septuagesime (1590 Februar 15)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - mittel</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 126/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Wolfgang Stadler, Ratsbürger zu Ruhmannsfelden, übergibt unter Vorbehalt seiner Austragsrechte (Leibgeding) das Erbrecht an seiner Braustatt und an dem Lehen in Ruhmannsfelden an seinen Sohn Georg und dessen Ehefrau Margreth; S1: Christoph Prunnpaur, Administrator v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="28101590">am tag Simonis et Judae apostolorum (1590 Oktober 28)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 126/2</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Sebastian Khürmbreuter, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Katharina verkaufen ihr Erbrecht an der Sölde zu Ruhmannsfelden an Peter Mair, Bürger zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Anna; S1: Christoph Prunnpaur, Administrator v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="7011591">montags nach trium regum (1591 Januar 7)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">0. kein Schaden (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 127</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Andre Stemer zu Klessing verheiratet sich unter den üblichen Heiratsabreden mit Anna, Tochter von Hans Spann zu Weihmannsried; S: Abt Achatz v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="8031598"> (1598 März 8)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht; Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 127/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Michael Zeller auf der Hungerzell und seine Ehefrau Anna verkaufen nach dem Tod von Hans Probst, Bürger und Gastgeb zu Ruhmannsfelden, mit Konsens von Kloster Gotteszell das ihnen zugefallene Erbrecht an einem Haus am Markt an Wolf Ziller zu Teisnach und seine Ehefrau Rosina; S1: Abt Achatz v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6011600"> (1600 Januar 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 128</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Herzog Maximilian [I.] bestätigt dem Kloster Gotteszell alle althergebrachten Rechte und Freiheiten, insbesondere die Zollfreiheit für Wein- und Salztransporte; S: Herzog Maximilian I. von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="25011601"> (1601 Januar 25)</cei:date><cei:placeName>München</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 128/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Die Vormünder der Kinder des verstorbenen Georg [...]  verkaufen (?) das Erbrecht an der Sölde und Braustatt [in Ruhmannsfelden] an [...]; S1: Abt Achatz v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="31121602"> (1602 Dezember 31)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Erläuterung">fast vollständiger Textverlust. Feuchtigkeitsschaden, fast vollständiger Textverlust</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Wasserschaden - schwer</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 129</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Ursula, Witwe von Augustin Huber zu Weihmannsried, verheiratet sich unter den üblichen Heiratsabreden mit Wolf Lorenz zu Weihmannsried; S: Abt Achatz v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6041603"> (1603 April 6)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 129/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Georg Wolfberger, Bürger und Schmied zu Ruhmannsfelden, sowie Jacob Härtl auf der Edt, Vormünder der Töchter des verstorbenen Wolf Froschauer, Bürger und Bierbrauer zu Ruhmannsfelden, verkaufen mit Konsens von Kloster Gotteszell das Erbrecht am Haus und an der Braustatt in Ruhmannsfelden an Michael Froschauer, Bürger und Bierbrauer in Ruhmannsfelden; S1: Abt Achatz v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="15011605"> (1605 Januar 15)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 130</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Ferdinand Khuen von Belasy, Vitztum, und die herzoglichen Räte in Straubing stellen dem Kloster Gotteszell in der Appellationssache des Marktes Ruhmannsfelden wegen der Art und Höhe der zu leistenden Steueranlagen einen Rezess aus, wonach u.a. dem Abt das Recht zustehen soll, von seinen Hofmarksuntertanen im Markt die Steuern einzuziehen; S: Herzog Maximilian I. v. Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="28011605"> (1605 Januar 28)</cei:date><cei:placeName>Straubing</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 130/1</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Andre Weißpeck, Bürger und Bierbrauer zu Ruhmannsfelden, und seine Ehefrau Rosina verkaufen das Erbrecht an der Sölde mit den dazu gehörigen Braurechten sowie einer Weide beim Hollenstein an Mathäus Schrollinger, Bürger und Beck, und seine Ehefrau Barbara; S1: Abt Achatz v. Kl. Gotteszell, S2: Konvent v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="28011608"> (1608 Januar 28)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 131</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Ferdinand Khuen von Belasy, Vitztum, und die herzoglichen Räte in Straubing stellen im Streit zwischen Abt Michael von Kloster Gotteszell und dem Markt Ruhmannsfelden wegen zu leistender Laudemiengelder von Bürgergütern und deren Pfändung einen Entscheid aus, wonach diese Gelder dem Kloster künftig zu leisten sind; S: Herzog Maximilian I. v. Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="25101612"> (1612 Oktober 25)</cei:date><cei:placeName>Straubing</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 133</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Stefan Weigl zu Tafertsried und Walburg, Witwe des Michael Muhr zu Müllersdorff, stellen sich gegenseitig unter den üblichen Heiratsabreden einen Heiratsbrief aus; S: Abt Michael v. Kl. Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="12081637"> (1637 August 12)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc>Libell 4 Bl.<cei:condition n="Gesamtbewertung">2. mittel (nur mit besonderen Vorsichtsmaßnahmen vorlegbar; nur mit besonderer Vorsicht und gegebenenfalls unter restauratorischer Aufsicht verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - mittel; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 134</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Stefan Stadler, Sohn des Christoph Stadler zu Weihmannsried und seiner Ehefrau Maria, und Anna, Tochter des verstorbenen Lorenz Händlbaur und seiner Ehefrau Katharina, stellen sich unter den üblichen Abreden gegenseitig einen Heiratsbrief aus; S: Abt Christoph v. Kloster Gotteszell</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="24021640"> (1640 Februar 24)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">2. mittel (nur mit besonderen Vorsichtsmaßnahmen vorlegbar; nur mit besonderer Vorsicht und gegebenenfalls unter restauratorischer Aufsicht verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - mittel; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 137</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Kurfürst Ferdinand Maria von Bayern bestätigt dem Kloster Gotteszell gemäß der geltenden Polizeiordnung und auf der Grundlage einer im Jahr 1619 von seinem Vater Herzog Maximilian [I.]  vorgenommenen Bewilligung das Recht, Bier zu brauen und dieses zu verkaufen bzw. auszuschenken; S: Kurfürst Ferdinand Maria v. Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="12121667"> (1667 Dezember 12)</cei:date><cei:placeName>München</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 139</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Papst Innozenz XI. gewährt der Klosterkirche von Gotteszell (celle dei) und ihren Kapellen einen Ablass am Tag der Hl. Anna; S: Papst Innozenz XI.</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="6071682"> (1682 Juli 6)</cei:date><cei:placeName>Rom</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>lat.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 140</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Papst Innozenz XI. gewährt dem Altar der Hl. Anna in der Klosterkirche von Gotteszell (celle dei) einen Ablass für die dort abgehaltenen Totenmessen; S: Papst Innozenz XI.</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="10081682"> (1682 August 10)</cei:date><cei:placeName>Rom, Santa Maria Maggiore</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>lat.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 141</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Kurfürst Max Emanuel von Bayern verkauft Abt Wilhelm und dem Kloster Gotteszell angesichts seiner hohen Kriegsausgaben ein jährliches Ewiggeld aus seinem Münzamt in München bzw., falls die dortigen Einkünfte nicht ausreichen, aus dem Bräuamt Linden in Höhe von jährlich 50 Gulden für 1000 Gulden unter Vorbehalt des Rückkaufrechts; S: Kurfürst Max Emanuel von Bayern</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="27111693"> (1693 November 27)</cei:date><cei:placeName>Brüssel</cei:placeName></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc><cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis><cei:p>Besonderheiten:  Ornamental ausgestaltete Initiale</cei:p></cei:diplomaticAnalysis><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text><cei:text type="charter"><cei:front><cei:sourceDesc><cei:sourceDescVolltext><cei:bibl/></cei:sourceDescVolltext><cei:sourceDescRegest><cei:bibl/></cei:sourceDescRegest></cei:sourceDesc></cei:front><cei:body><cei:idno>BayHStA, Kloster Gotteszell Urkunden 142</cei:idno><cei:chDesc><cei:abstract>Abt Wilhelm von Kloster Gotteszell ordnet mit Genehmigung des Konvents auf Bitten von Anton Niklas Graf von Cesana und Collet, Pfleger zu Altennußdorf und Linden, den Pater Alphons nach Schloss Linden ab, um in der dortigen Schlosskapelle künftig vier Messen wöchentlich, darunter auch am Sonn- und Feiertag, zu halten und um die Söhne des Grafen in Deutsch und Latein zu unterrichten; S1: Abt Wilhelm v. Kl. Gotteszell, S2: Anton Niklas Graf v. Cesana u. Collet</cei:abstract><cei:issued><cei:date value="1021708"> (1708 Februar 1)</cei:date><cei:placeName/></cei:issued><cei:witnessOrig><cei:traditioForm>Ausf.</cei:traditioForm><cei:physicalDesc>Libell 2 Bl.<cei:condition n="Gesamtbewertung">1. leicht (vorlegbar; verfilmbar und digitalisierbar)</cei:condition><cei:condition n="Schadenskataster">Mechanischer Papier- oder Pergamentschaden - leicht; Hitzeschaden - leicht</cei:condition></cei:physicalDesc><cei:auth><cei:sealDesc/></cei:auth></cei:witnessOrig><cei:diplomaticAnalysis/><cei:lang_MOM>dt.</cei:lang_MOM></cei:chDesc></cei:body></cei:text></cei:group></cei:text></cei:cei>